<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>金建东律师的法学自习室</title>
    <link>https://jjdlawyer.com/</link>
    <description>Recent content on 金建东律师的法学自习室</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>金建东律师的布拉格</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Aug 2021 10:26:59 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://jjdlawyer.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>九民纪要理解与适用及全文</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/jiu-min-ji-yao/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2020 09:20:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/jiu-min-ji-yao/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;纪要出台&#34;&gt;　　纪要出台&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　《纪要》共计12部分130个问题，内容涉及公司、合同、担保、金融、破产等民商事审判的绝大部分领域，直面民商事审判中的前沿疑难争议问题，密切关注正在制定修改过程中的民法典、公司法、证券法、破产法等法律的最新动态，密切跟踪金融领域最新监管政策、民商法学最前沿理论研究成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　关于《纪要》的适用，民二庭负责人强调，《纪要》不是司法解释，不能作为裁判依据进行援引。人民法院尚未审结的一审、二审案件，在裁判文书“本院认为”部分具体分析法律适用的理由时，可以根据《纪要》的相关规定进行说理。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;##　　 全国法院民商事审判工作会议纪要  目录&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一、关于民法总则适用的法律衔接&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二、关于公司纠纷案件的审理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三、关于合同纠纷案件的审理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　四、关于担保纠纷案件的审理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　五、关于金融消费者权益保护纠纷案件的审理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　六、关于证券纠纷案件的审理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　七、关于营业信托纠纷案件的审理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　八、关于财产保险合同纠纷案件的审理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　九、关于票据纠纷案件的审理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十、关于破产纠纷案件的审理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十一、关于案外人救济案件的审理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十二、关于民刑交叉案件的程序处理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　会议对当前民商事审判工作中的一些疑难法律问题取得了基本一致的看法，现纪要如下：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一关于民法总则适用的法律衔接&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;一、关于民法总则适用的法律衔接&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，民法总则施行后至民法典施行前，拟编入民法典但尚未完成修订的物权法、合同法等民商事基本法，以及不编入民法典的公司法、证券法、信托法、保险法、票据法等民商事特别法，均可能存在与民法总则规定不一致的情形。人民法院应当依照《立法法》第92条、《民法总则》第11条等规定，综合考虑新的规定优于旧的规定、特别规定优于一般规定等法律适用规则，依法处理好民法总则与相关法律的衔接问题，主要是处理好与民法通则、合同法、公司法的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1.【民法总则与民法通则的关系及其适用】民法通则既规定了民法的一些基本制度和一般性规则，也规定了合同、所有权及其他财产权、知识产权、民事责任、涉外民事法律关系适用等具体内容。民法总则基本吸收了民法通则规定的基本制度和一般性规则，同时作了补充、完善和发展。民法通则规定的合同、所有权及其他财产权、民事责任等具体内容还需要在编撰民法典各分编时作进一步统筹，系统整合。因民法总则施行后暂不废止民法通则，在此之前，民法总则与民法通则规定不一致的，根据新的规定优于旧的规定的法律适用规则，适用民法总则的规定。最高人民法院已依据民法总则制定了关于诉讼时效问题的司法解释，而原依据民法通则制定的关于诉讼时效的司法解释，只要与民法总则不冲突，仍可适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2.【民法总则与合同法的关系及其适用】根据民法典编撰工作“两步走”的安排，民法总则施行后，目前正在进行民法典的合同编、物权编等各分编的编撰工作。民法典施行后，合同法不再保留。在这之前，因民法总则施行前成立的合同发生的纠纷，原则上适用合同法的有关规定处理。因民法总则施行后成立的合同发生的纠纷，如果合同法“总则”对此的规定与民法总则的规定不一致的，根据新的规定优于旧的规定的法律适用规则，适用民法总则的规定。例如，关于欺诈、胁迫问题，根据合同法的规定，只有合同当事人之间存在欺诈、胁迫行为的，被欺诈、胁迫一方才享有撤销合同的权利。而依民法总则的规定，第三人实施的欺诈、胁迫行为，被欺诈、胁迫一方也有撤销合同的权利。另外，合同法视欺诈、胁迫行为所损害利益的不同，对合同效力作出了不同规定：损害合同当事人利益的，属于可撤销或者可变更合同；损害国家利益的，则属于无效合同。民法总则则未加区别，规定一律按可撤销合同对待。再如，关于显失公平问题，合同法将显失公平与乘人之危作为两类不同的可撤销或者可变更合同事由，而民法总则则将二者合并为一类可撤销合同事由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　民法总则施行后发生的纠纷，在民法典施行前，如果合同法“分则”对此的规定与民法总则不一致的，根据特别规定优于一般规定的法律适用规则，适用合同法“分则”的规定。例如，民法总则仅规定了显名代理，没有规定《合同法》第402条的隐名代理和第403条的间接代理。在民法典施行前，这两条规定应当继续适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3.【民法总则与公司法的关系及其适用】民法总则与公司法的关系，是一般法与商事特别法的关系。民法总则第三章“法人”第一节“一般规定”和第二节“营利法人”基本上是根据公司法的有关规定提炼的，二者的精神大体一致。因此，涉及民法总则这一部分的内容，规定一致的，适用民法总则或者公司法皆可；规定不一致的，根据《民法总则》第11条有关“其他法律对民事关系有特别规定的，依照其规定”的规定，原则上应当适用公司法的规定。但应当注意也有例外情况，主要表现在两个方面：一是就同一事项，民法总则制定时有意修正公司法有关条款的，应当适用民法总则的规定。例如，《公司法》第32条第3款规定：“公司应当将股东的姓名或者名称及其出资额向公司登记机关登记；登记事项发生变更的，应当办理变更登记。未经登记或者变更登记的，不得对抗第三人。”而《民法总则》第65条的规定则把“不得对抗第三人”修正为“不得对抗善意相对人”。经查询有关立法理由，可以认为，此种情况应当适用民法总则的规定。二是民法总则在公司法规定基础上增加了新内容的，如《公司法》第22条第2款就公司决议的撤销问题进行了规定，《民法总则》第85条在该条基础上增加规定：“但是营利法人依据该决议与善意相对人形成的民事法律关系不受影响。”此时，也应当适用民法总则的规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4.【民法总则的时间效力】根据“法不溯及既往”的原则，民法总则原则上没有溯及力，故只能适用于施行后发生的法律事实；民法总则施行前发生的法律事实，适用当时的法律；某一法律事实发生在民法总则施行前，其行为延续至民法总则施行后的，适用民法总则的规定。但要注意有例外情形，如虽然法律事实发生在民法总则施行前，但当时的法律对此没有规定而民法总则有规定的，例如，对于虚伪意思表示、第三人实施欺诈行为，合同法均无规定，发生纠纷后，基于“法官不得拒绝裁判”规则，可以将民法总则的相关规定作为裁判依据。又如，民法总则施行前成立的合同，根据当时的法律应当认定无效，而根据民法总则应当认定有效或者可撤销的，应当适用民法总则的规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在民法总则无溯及力的场合，人民法院应当依据法律事实发生时的法律进行裁判，但如果法律事实发生时的法律虽有规定，但内容不具体、不明确的，如关于无权代理在被代理人不予追认时的法律后果，民法通则和合同法均规定由行为人承担民事责任，但对民事责任的性质和方式没有规定，而民法总则对此有明确且详细的规定，人民法院在审理案件时，就可以在裁判文书的说理部分将民法总则规定的内容作为解释法律事实发生时法律规定的参考。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二关于公司纠纷案件的审理&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;二、关于公司纠纷案件的审理&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，审理好公司纠纷案件，对于保护交易安全和投资安全，激发经济活力，增强投资创业信心，具有重要意义。要依法协调好公司债权人、股东、公司等各种利益主体之间的关系，处理好公司外部与内部的关系，解决好公司自治与司法介入的关系。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;一关于对赌协议的效力及履行&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（一）关于“对赌协议”的效力及履行&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　实践中俗称的“对赌协议”，又称估值调整协议，是指投资方与融资方在达成股权性融资协议时，为解决交易双方对目标公司未来发展的不确定性、信息不对称以及代理成本而设计的包含了股权回购、金钱补偿等对未来目标公司的估值进行调整的协议。从订立“对赌协议”的主体来看，有投资方与目标公司的股东或者实际控制人“对赌”、投资方与目标公司“对赌”、投资方与目标公司的股东、目标公司“对赌”等形式。人民法院在审理“对赌协议”纠纷案件时，不仅应当适用合同法的相关规定，还应当适用公司法的相关规定；既要坚持鼓励投资方对实体企业特别是科技创新企业投资原则，从而在一定程度上缓解企业融资难问题，又要贯彻资本维持原则和保护债权人合法权益原则，依法平衡投资方、公司债权人、公司之间的利益。对于投资方与目标公司的股东或者实际控制人订立的“对赌协议”，如无其他无效事由，认定有效并支持实际履行，实践中并无争议。但投资方与目标公司订立的“对赌协议”是否有效以及能否实际履行，存在争议。对此，应当把握如下处理规则：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　5.【与目标公司“对赌”】投资方与目标公司订立的“对赌协议”在不存在法定无效事由的情况下，目标公司仅以存在股权回购或者金钱补偿约定为由，主张“对赌协议”无效的，人民法院不予支持，但投资方主张实际履行的，人民法院应当审查是否符合公司法关于“股东不得抽逃出资”及股份回购的强制性规定，判决是否支持其诉讼请求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　投资方请求目标公司回购股权的，人民法院应当依据《公司法》第35条关于“股东不得抽逃出资”或者第142条关于股份回购的强制性规定进行审查。经审查，目标公司未完成减资程序的，人民法院应当驳回其诉讼请求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　投资方请求目标公司承担金钱补偿义务的，人民法院应当依据《公司法》第35条关于“股东不得抽逃出资”和第166条关于利润分配的强制性规定进行审查。经审查，目标公司没有利润或者虽有利润但不足以补偿投资方的，人民法院应当驳回或者部分支持其诉讼请求。今后目标公司有利润时，投资方还可以依据该事实另行提起诉讼。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;二关于股东出资加速到期及表决权&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（二）关于股东出资加速到期及表决权&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　6.【股东出资应否加速到期】在注册资本认缴制下，股东依法享有期限利益。债权人以公司不能清偿到期债务为由，请求未届出资期限的股东在未出资范围内对公司不能清偿的债务承担补充赔偿责任的，人民法院不予支持。但是，下列情形除外：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）公司作为被执行人的案件，人民法院穷尽执行措施无财产可供执行，已具备破产原因，但不申请破产的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）在公司债务产生后，公司股东（大）会决议或以其他方式延长股东出资期限的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　7.【表决权能否受限】股东认缴的出资未届履行期限，对未缴纳部分的出资是否享有以及如何行使表决权等问题，应当根据公司章程来确定。公司章程没有规定的，应当按照认缴出资的比例确定。如果股东（大）会作出不按认缴出资比例而按实际出资比例或者其他标准确定表决权的决议，股东请求确认决议无效的，人民法院应当审查该决议是否符合修改公司章程所要求的表决程序，即必须经代表三分之二以上表决权的股东通过。符合的，人民法院不予支持；反之，则依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;三关于股权转让&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（三）关于股权转让&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　8.【有限责任公司的股权变动】当事人之间转让有限责任公司股权，受让人以其姓名或者名称已记载于股东名册为由主张其已经取得股权的，人民法院依法予以支持，但法律、行政法规规定应当办理批准手续生效的股权转让除外。未向公司登记机关办理股权变更登记的，不得对抗善意相对人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　9.【侵犯优先购买权的股权转让合同的效力】审判实践中，部分人民法院对公司法司法解释（四）第21条规定的理解存在偏差，往往以保护其他股东的优先购买权为由认定股权转让合同无效。准确理解该条规定，既要注意保护其他股东的优先购买权，也要注意保护股东以外的股权受让人的合法权益，正确认定有限责任公司的股东与股东以外的股权受让人订立的股权转让合同的效力。一方面，其他股东依法享有优先购买权，在其主张按照股权转让合同约定的同等条件购买股权的情况下，应当支持其诉讼请求，除非出现该条第1款规定的情形。另一方面，为保护股东以外的股权受让人的合法权益，股权转让合同如无其他影响合同效力的事由，应当认定有效。其他股东行使优先购买权的，虽然股东以外的股权受让人关于继续履行股权转让合同的请求不能得到支持，但不影响其依约请求转让股东承担相应的违约责任。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;四关于公司人格否认&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（四）关于公司人格否认&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　公司人格独立和股东有限责任是公司法的基本原则。否认公司独立人格，由滥用公司法人独立地位和股东有限责任的股东对公司债务承担连带责任，是股东有限责任的例外情形，旨在矫正有限责任制度在特定法律事实发生时对债权人保护的失衡现象。在审判实践中，要准确把握《公司法》第20条第3款规定的精神。一是只有在股东实施了滥用公司法人独立地位及股东有限责任的行为，且该行为严重损害了公司债权人利益的情况下，才能适用。损害债权人利益，主要是指股东滥用权利使公司财产不足以清偿公司债权人的债权。二是只有实施了滥用法人独立地位和股东有限责任行为的股东才对公司债务承担连带清偿责任，而其他股东不应承担此责任。三是公司人格否认不是全面、彻底、永久地否定公司的法人资格，而只是在具体案件中依据特定的法律事实、法律关系,突破股东对公司债务不承担责任的一般规则，例外地判令其承担连带责任。人民法院在个案中否认公司人格的判决的既判力仅仅约束该诉讼的各方当事人，不当然适用于涉及该公司的其他诉讼，不影响公司独立法人资格的存续。如果其他债权人提起公司人格否认诉讼，已生效判决认定的事实可以作为证据使用。四是《公司法》第20条第3款规定的滥用行为，实践中常见的情形有人格混同、过度支配与控制、资本显著不足等。在审理案件时，需要根据查明的案件事实进行综合判断，既审慎适用，又当用则用。实践中存在标准把握不严而滥用这一例外制度的现象，同时也存在因法律规定较为原则、抽象，适用难度大，而不善于适用、不敢于适用的现象，均应当引起高度重视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　10.【人格混同】认定公司人格与股东人格是否存在混同，最根本的判断标准是公司是否具有独立意思和独立财产，最主要的表现是公司的财产与股东的财产是否混同且无法区分。在认定是否构成人格混同时，应当综合考虑以下因素：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）股东无偿使用公司资金或者财产，不作财务记载的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）股东用公司的资金偿还股东的债务，或者将公司的资金供关联公司无偿使用，不作财务记载的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）公司账簿与股东账簿不分，致使公司财产与股东财产无法区分的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（4）股东自身收益与公司盈利不加区分，致使双方利益不清的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（5）公司的财产记载于股东名下，由股东占有、使用的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（6）人格混同的其他情形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在出现人格混同的情况下，往往同时出现以下混同：公司业务和股东业务混同；公司员工与股东员工混同，特别是财务人员混同；公司住所与股东住所混同。人民法院在审理案件时，关键要审查是否构成人格混同，而不要求同时具备其他方面的混同，其他方面的混同往往只是人格混同的补强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　11.【过度支配与控制】公司控制股东对公司过度支配与控制，操纵公司的决策过程，使公司完全丧失独立性，沦为控制股东的工具或躯壳，严重损害公司债权人利益，应当否认公司人格，由滥用控制权的股东对公司债务承担连带责任。实践中常见的情形包括：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）母子公司之间或者子公司之间进行利益输送的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）母子公司或者子公司之间进行交易，收益归一方，损失却由另一方承担的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）先从原公司抽走资金，然后再成立经营目的相同或者类似的公司，逃避原公司债务的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（4）先解散公司，再以原公司场所、设备、人员及相同或者相似的经营目的另设公司，逃避原公司债务的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（5）过度支配与控制的其他情形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　控制股东或实际控制人控制多个子公司或者关联公司，滥用控制权使多个子公司或者关联公司财产边界不清、财务混同，利益相互输送，丧失人格独立性，沦为控制股东逃避债务、非法经营，甚至违法犯罪工具的，可以综合案件事实，否认子公司或者关联公司法人人格，判令承担连带责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　12.【资本显著不足】资本显著不足指的是，公司设立后在经营过程中，股东实际投入公司的资本数额与公司经营所隐含的风险相比明显不匹配。股东利用较少资本从事力所不及的经营，表明其没有从事公司经营的诚意，实质是恶意利用公司独立人格和股东有限责任把投资风险转嫁给债权人。由于资本显著不足的判断标准有很大的模糊性，特别是要与公司采取“以小博大”的正常经营方式相区分，因此在适用时要十分谨慎，应当与其他因素结合起来综合判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　13.【诉讼地位】人民法院在审理公司人格否认纠纷案件时，应当根据不同情形确定当事人的诉讼地位：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）债权人对债务人公司享有的债权已经由生效裁判确认，其另行提起公司人格否认诉讼，请求股东对公司债务承担连带责任的，列股东为被告，公司为第三人；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）债权人对债务人公司享有的债权提起诉讼的同时，一并提起公司人格否认诉讼，请求股东对公司债务承担连带责任的，列公司和股东为共同被告；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）债权人对债务人公司享有的债权尚未经生效裁判确认，直接提起公司人格否认诉讼，请求公司股东对公司债务承担连带责任的，人民法院应当向债权人释明，告知其追加公司为共同被告。债权人拒绝追加的，人民法院应当裁定驳回起诉。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;五关于有限责任公司清算义务人的责任&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（五）关于有限责任公司清算义务人的责任&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　关于有限责任公司股东清算责任的认定，一些案件的处理结果不适当地扩大了股东的清算责任。特别是实践中出现了一些职业债权人,从其他债权人处大批量超低价收购僵尸企业的“陈年旧账”后，对批量僵尸企业提起强制清算之诉，在获得人民法院对公司主要财产、账册、重要文件等灭失的认定后，根据公司法司法解释（二）第18条第2款的规定，请求有限责任公司的股东对公司债务承担连带清偿责任。有的人民法院没有准确把握上述规定的适用条件，判决没有“怠于履行义务”的小股东或者虽“怠于履行义务”但与公司主要财产、账册、重要文件等灭失没有因果关系的小股东对公司债务承担远远超过其出资数额的责任，导致出现利益明显失衡的现象。需要明确的是，上述司法解释关于有限责任公司股东清算责任的规定，其性质是因股东怠于履行清算义务致使公司无法清算所应当承担的侵权责任。在认定有限责任公司股东是否应当对债权人承担侵权赔偿责任时，应当注意以下问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　14.【怠于履行清算义务的认定】公司法司法解释（二）第18条第2款规定的“怠于履行义务”，是指有限责任公司的股东在法定清算事由出现后，在能够履行清算义务的情况下，故意拖延、拒绝履行清算义务，或者因过失导致无法进行清算的消极行为。股东举证证明其已经为履行清算义务采取了积极措施，或者小股东举证证明其既不是公司董事会或者监事会成员，也没有选派人员担任该机关成员，且从未参与公司经营管理，以不构成“怠于履行义务”为由，主张其不应当对公司债务承担连带清偿责任的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　15.【因果关系抗辩】有限责任公司的股东举证证明其“怠于履行义务”的消极不作为与“公司主要财产、账册、重要文件等灭失，无法进行清算”的结果之间没有因果关系，主张其不应对公司债务承担连带清偿责任的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　16.【诉讼时效期间】公司债权人请求股东对公司债务承担连带清偿责任，股东以公司债权人对公司的债权已经超过诉讼时效期间为由抗辩，经查证属实的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　公司债权人以公司法司法解释（二）第18条第2款为依据，请求有限责任公司的股东对公司债务承担连带清偿责任的，诉讼时效期间自公司债权人知道或者应当知道公司无法进行清算之日起计算。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;六关于公司为他人提供担保&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（六）关于公司为他人提供担保&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　关于公司为他人提供担保的合同效力问题，审判实践中裁判尺度不统一，严重影响了司法公信力，有必要予以规范。对此，应当把握以下几点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　17.【违反《公司法》第16条构成越权代表】为防止法定代表人随意代表公司为他人提供担保给公司造成损失，损害中小股东利益，《公司法》第16条对法定代表人的代表权进行了限制。根据该条规定，担保行为不是法定代表人所能单独决定的事项，而必须以公司股东（大）会、董事会等公司机关的决议作为授权的基础和来源。法定代表人未经授权擅自为他人提供担保的，构成越权代表，人民法院应当根据《合同法》第50条关于法定代表人越权代表的规定，区分订立合同时债权人是否善意分别认定合同效力：债权人善意的，合同有效；反之，合同无效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　18.【善意的认定】前条所称的善意，是指债权人不知道或者不应当知道法定代表人超越权限订立担保合同。《公司法》第16条对关联担保和非关联担保的决议机关作出了区别规定，相应地，在善意的判断标准上也应当有所区别。一种情形是，为公司股东或者实际控制人提供关联担保，《公司法》第16条明确规定必须由股东（大）会决议，未经股东（大）会决议，构成越权代表。在此情况下，债权人主张担保合同有效，应当提供证据证明其在订立合同时对股东（大）会决议进行了审查，决议的表决程序符合《公司法》第16条的规定，即在排除被担保股东表决权的情况下，该项表决由出席会议的其他股东所持表决权的过半数通过，签字人员也符合公司章程的规定。另一种情形是，公司为公司股东或者实际控制人以外的人提供非关联担保，根据《公司法》第16条的规定，此时由公司章程规定是由董事会决议还是股东（大）会决议。无论章程是否对决议机关作出规定，也无论章程规定决议机关为董事会还是股东（大）会，根据《民法总则》第61条第3款关于“法人章程或者法人权力机构对法定代表人代表权的限制，不得对抗善意相对人”的规定，只要债权人能够证明其在订立担保合同时对董事会决议或者股东（大）会决议进行了审查，同意决议的人数及签字人员符合公司章程的规定，就应当认定其构成善意，但公司能够证明债权人明知公司章程对决议机关有明确规定的除外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　债权人对公司机关决议内容的审查一般限于形式审查，只要求尽到必要的注意义务即可，标准不宜太过严苛。公司以机关决议系法定代表人伪造或者变造、决议程序违法、签章（名）不实、担保金额超过法定限额等事由抗辩债权人非善意的，人民法院一般不予支持。但是，公司有证据证明债权人明知决议系伪造或者变造的除外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　19.【无须机关决议的例外情况】存在下列情形的，即便债权人知道或者应当知道没有公司机关决议，也应当认定担保合同符合公司的真实意思表示，合同有效：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）公司是以为他人提供担保为主营业务的担保公司，或者是开展保函业务的银行或者非银行金融机构；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）公司为其直接或者间接控制的公司开展经营活动向债权人提供担保；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）公司与主债务人之间存在相互担保等商业合作关系；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（4）担保合同系由单独或者共同持有公司三分之二以上有表决权的股东签字同意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　20.【越权担保的民事责任】依据前述3条规定，担保合同有效，债权人请求公司承担担保责任的，人民法院依法予以支持；担保合同无效，债权人请求公司承担担保责任的，人民法院不予支持，但可以按照担保法及有关司法解释关于担保无效的规定处理。公司举证证明债权人明知法定代表人超越权限或者机关决议系伪造或者变造，债权人请求公司承担合同无效后的民事责任的，人民法院不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　21.【权利救济】法定代表人的越权担保行为给公司造成损失，公司请求法定代表人承担赔偿责任的，人民法院依法予以支持。公司没有提起诉讼，股东依据《公司法》第151条的规定请求法定代表人承担赔偿责任的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　22.【上市公司为他人提供担保】债权人根据上市公司公开披露的关于担保事项已经董事会或者股东大会决议通过的信息订立的担保合同，人民法院应当认定有效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　23.【债务加入准用担保规则】法定代表人以公司名义与债务人约定加入债务并通知债权人或者向债权人表示愿意加入债务，该约定的效力问题，参照本纪要关于公司为他人提供担保的有关规则处理。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;七关于股东代表诉讼&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（七）关于股东代表诉讼&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　24.【何时成为股东不影响起诉】股东提起股东代表诉讼，被告以行为发生时原告尚未成为公司股东为由抗辩该股东不是适格原告的，人民法院不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　25.【正确适用前置程序】根据《公司法》第151条的规定，股东提起代表诉讼的前置程序之一是，股东必须先书面请求公司有关机关向人民法院提起诉讼。一般情况下，股东没有履行该前置程序的，应当驳回起诉。但是，该项前置程序针对的是公司治理的一般情况，即在股东向公司有关机关提出书面申请之时，存在公司有关机关提起诉讼的可能性。如果查明的相关事实表明，根本不存在该种可能性的，人民法院不应当以原告未履行前置程序为由驳回起诉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　26.【股东代表诉讼的反诉】股东依据《公司法》第151条第3款的规定提起股东代表诉讼后，被告以原告股东恶意起诉侵犯其合法权益为由提起反诉的，人民法院应予受理。被告以公司在案涉纠纷中应当承担侵权或者违约等责任为由对公司提出的反诉，因不符合反诉的要件，人民法院应当裁定不予受理；已经受理的，裁定驳回起诉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　27.【股东代表诉讼的调解】公司是股东代表诉讼的最终受益人，为避免因原告股东与被告通过调解损害公司利益，人民法院应当审查调解协议是否为公司的意思。只有在调解协议经公司股东（大）会、董事会决议通过后，人民法院才能出具调解书予以确认。至于具体决议机关，取决于公司章程的规定。公司章程没有规定的，人民法院应当认定公司股东（大）会为决议机关。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;八其他问题&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（八）其他问题&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　28.【实际出资人显名的条件】实际出资人能够提供证据证明有限责任公司过半数的其他股东知道其实际出资的事实，且对其实际行使股东权利未曾提出异议的，对实际出资人提出的登记为公司股东的请求，人民法院依法予以支持。公司以实际出资人的请求不符合公司法司法解释（三）第24条的规定为由抗辩的，人民法院不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　29.【请求召开股东（大）会不可诉】公司召开股东（大）会本质上属于公司内部治理范围。股东请求判令公司召开股东（大）会的，人民法院应当告知其按照《公司法》第40条或者第101条规定的程序自行召开。股东坚持起诉的，人民法院应当裁定不予受理；已经受理的，裁定驳回起诉。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三关于合同纠纷案件的审理&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;三、关于合同纠纷案件的审理&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，合同是市场化配置资源的主要方式，合同纠纷也是民商事纠纷的主要类型。人民法院在审理合同纠纷案件时，要坚持鼓励交易原则，充分尊重当事人的意思自治。要依法审慎认定合同效力。要根据诚实信用原则，合理解释合同条款、确定履行内容，合理确定当事人的权利义务关系，审慎适用合同解除制度，依法调整过高的违约金，强化对守约者诚信行为的保护力度，提高违法违约成本，促进诚信社会构建。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;一关于合同效力&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（一）关于合同效力&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院在审理合同纠纷案件过程中，要依职权审查合同是否存在无效的情形，注意无效与可撤销、未生效、效力待定等合同效力形态之间的区别，准确认定合同效力，并根据效力的不同情形，结合当事人的诉讼请求，确定相应的民事责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　30.【强制性规定的识别】合同法施行后，针对一些人民法院动辄以违反法律、行政法规的强制性规定为由认定合同无效，不当扩大无效合同范围的情形，合同法司法解释（二）第14条将《合同法》第52条第5项规定的“强制性规定”明确限于“效力性强制性规定”。此后，《最高人民法院关于当前形势下审理民商事合同纠纷案件若干问题的指导意见》进一步提出了“管理性强制性规定”的概念，指出违反管理性强制性规定的，人民法院应当根据具体情形认定合同效力。随着这一概念的提出，审判实践中又出现了另一种倾向，有的人民法院认为凡是行政管理性质的强制性规定都属于“管理性强制性规定”，不影响合同效力。这种望文生义的认定方法，应予纠正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院在审理合同纠纷案件时，要依据《民法总则》第153条第1款和合同法司法解释（二）第14条的规定慎重判断“强制性规定”的性质，特别是要在考量强制性规定所保护的法益类型、违法行为的法律后果以及交易安全保护等因素的基础上认定其性质，并在裁判文书中充分说明理由。下列强制性规定，应当认定为“效力性强制性规定”：强制性规定涉及金融安全、市场秩序、国家宏观政策等公序良俗的；交易标的禁止买卖的，如禁止人体器官、毒品、枪支等买卖；违反特许经营规定的，如场外配资合同；交易方式严重违法的，如违反招投标等竞争性缔约方式订立的合同；交易场所违法的，如在批准的交易场所之外进行期货交易。关于经营范围、交易时间、交易数量等行政管理性质的强制性规定，一般应当认定为“管理性强制性规定”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　31.【违反规章的合同效力】违反规章一般情况下不影响合同效力，但该规章的内容涉及金融安全、市场秩序、国家宏观政策等公序良俗的，应当认定合同无效。人民法院在认定规章是否涉及公序良俗时，要在考察规范对象基础上，兼顾监管强度、交易安全保护以及社会影响等方面进行慎重考量，并在裁判文书中进行充分说理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　32.【合同不成立、无效或者被撤销的法律后果】《合同法》第58条就合同无效或者被撤销时的财产返还责任和损害赔偿责任作了规定，但未规定合同不成立的法律后果。考虑到合同不成立时也可能发生财产返还和损害赔偿责任问题，故应当参照适用该条的规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在确定合同不成立、无效或者被撤销后财产返还或者折价补偿范围时，要根据诚实信用原则的要求，在当事人之间合理分配，不能使不诚信的当事人因合同不成立、无效或者被撤销而获益。合同不成立、无效或者被撤销情况下，当事人所承担的缔约过失责任不应超过合同履行利益。比如，依据《最高人民法院关于审理建设工程施工合同纠纷案件适用法律问题的解释》第2条规定，建设工程施工合同无效，在建设工程经竣工验收合格情况下，可以参照合同约定支付工程款，但除非增加了合同约定之外新的工程项目，一般不应超出合同约定支付工程款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　33.【财产返还与折价补偿】合同不成立、无效或者被撤销后，在确定财产返还时，要充分考虑财产增值或者贬值的因素。双务合同不成立、无效或者被撤销后，双方因该合同取得财产的，应当相互返还。应予返还的股权、房屋等财产相对于合同约定价款出现增值或者贬值的，人民法院要综合考虑市场因素、受让人的经营或者添附等行为与财产增值或者贬值之间的关联性，在当事人之间合理分配或者分担，避免一方因合同不成立、无效或者被撤销而获益。在标的物已经灭失、转售他人或者其他无法返还的情况下，当事人主张返还原物的，人民法院不予支持，但其主张折价补偿的，人民法院依法予以支持。折价时，应当以当事人交易时约定的价款为基础，同时考虑当事人在标的物灭失或者转售时的获益情况综合确定补偿标准。标的物灭失时当事人获得的保险金或者其他赔偿金，转售时取得的对价，均属于当事人因标的物而获得的利益。对获益高于或者低于价款的部分，也应当在当事人之间合理分配或者分担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　34.【价款返还】双务合同不成立、无效或者被撤销时，标的物返还与价款返还互为对待给付，双方应当同时返还。关于应否支付利息问题，只要一方对标的物有使用情形的，一般应当支付使用费，该费用可与占有价款一方应当支付的资金占用费相互抵销，故在一方返还原物前，另一方仅须支付本金，而无须支付利息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　35.【损害赔偿】合同不成立、无效或者被撤销时，仅返还财产或者折价补偿不足以弥补损失，一方还可以向有过错的另一方请求损害赔偿。在确定损害赔偿范围时，既要根据当事人的过错程度合理确定责任，又要考虑在确定财产返还范围时已经考虑过的财产增值或者贬值因素，避免双重获利或者双重受损的现象发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　36.【合同无效时的释明问题】在双务合同中，原告起诉请求确认合同有效并请求继续履行合同，被告主张合同无效的，或者原告起诉请求确认合同无效并返还财产，而被告主张合同有效的，都要防止机械适用“不告不理”原则，仅就当事人的诉讼请求进行审理，而应向原告释明变更或者增加诉讼请求，或者向被告释明提出同时履行抗辩，尽可能一次性解决纠纷。例如，基于合同有给付行为的原告请求确认合同无效，但并未提出返还原物或者折价补偿、赔偿损失等请求的，人民法院应当向其释明，告知其一并提出相应诉讼请求；原告请求确认合同无效并要求被告返还原物或者赔偿损失，被告基于合同也有给付行为的，人民法院同样应当向被告释明，告知其也可以提出返还请求；人民法院经审理认定合同无效的，除了要在判决书“本院认为”部分对同时返还作出认定外，还应当在判项中作出明确表述，避免因判令单方返还而出现不公平的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一审人民法院未予释明，第二审人民法院认为应当对合同不成立、无效或者被撤销的法律后果作出判决的，可以直接释明并改判。当然，如果返还财产或者赔偿损失的范围确实难以确定或者双方争议较大的，也可以告知当事人通过另行起诉等方式解决，并在裁判文书中予以明确。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当事人按照释明变更诉讼请求或者提出抗辩的，人民法院应当将其归纳为案件争议焦点，组织当事人充分举证、质证、辩论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　37.【未经批准合同的效力】法律、行政法规规定某类合同应当办理批准手续生效的，如商业银行法、证券法、保险法等法律规定购买商业银行、证券公司、保险公司5%以上股权须经相关主管部门批准，依据《合同法》第44条第2款的规定，批准是合同的法定生效条件，未经批准的合同因欠缺法律规定的特别生效条件而未生效。实践中的一个突出问题是，把未生效合同认定为无效合同，或者虽认定为未生效，却按无效合同处理。无效合同从本质上来说是欠缺合同的有效要件，或者具有合同无效的法定事由，自始不发生法律效力。而未生效合同已具备合同的有效要件，对双方具有一定的拘束力，任何一方不得擅自撤回、解除、变更，但因欠缺法律、行政法规规定或当事人约定的特别生效条件，在该生效条件成就前，不能产生请求对方履行合同主要权利义务的法律效力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　38.【报批义务及相关违约条款独立生效】须经行政机关批准生效的合同，对报批义务及未履行报批义务的违约责任等相关内容作出专门约定的，该约定独立生效。一方因另一方不履行报批义务，请求解除合同并请求其承担合同约定的相应违约责任的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　39.【报批义务的释明】须经行政机关批准生效的合同，一方请求另一方履行合同主要权利义务的，人民法院应当向其释明，将诉讼请求变更为请求履行报批义务。一方变更诉讼请求的，人民法院依法予以支持；经释明后当事人拒绝变更的，应当驳回其诉讼请求，但不影响其另行提起诉讼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　40.【判决履行报批义务后的处理】人民法院判决一方履行报批义务后，该当事人拒绝履行，经人民法院强制执行仍未履行，对方请求其承担合同违约责任的，人民法院依法予以支持。一方依据判决履行报批义务，行政机关予以批准，合同发生完全的法律效力，其请求对方履行合同的，人民法院依法予以支持；行政机关没有批准，合同不具有法律上的可履行性，一方请求解除合同的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　41.【盖章行为的法律效力】司法实践中，有些公司有意刻制两套甚至多套公章，有的法定代表人或者代理人甚至私刻公章，订立合同时恶意加盖非备案的公章或者假公章，发生纠纷后法人以加盖的是假公章为由否定合同效力的情形并不鲜见。人民法院在审理案件时，应当主要审查签约人于盖章之时有无代表权或者代理权，从而根据代表或者代理的相关规则来确定合同的效力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　法定代表人或者其授权之人在合同上加盖法人公章的行为，表明其是以法人名义签订合同，除《公司法》第16条等法律对其职权有特别规定的情形外，应当由法人承担相应的法律后果。法人以法定代表人事后已无代表权、加盖的是假章、所盖之章与备案公章不一致等为由否定合同效力的，人民法院不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　代理人以被代理人名义签订合同，要取得合法授权。代理人取得合法授权后，以被代理人名义签订的合同，应当由被代理人承担责任。被代理人以代理人事后已无代理权、加盖的是假章、所盖之章与备案公章不一致等为由否定合同效力的，人民法院不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　42.【撤销权的行使】撤销权应当由当事人行使。当事人未请求撤销的，人民法院不应当依职权撤销合同。一方请求另一方履行合同，另一方以合同具有可撤销事由提出抗辩的，人民法院应当在审查合同是否具有可撤销事由以及是否超过法定期间等事实的基础上，对合同是否可撤销作出判断，不能仅以当事人未提起诉讼或者反诉为由不予审查或者不予支持。一方主张合同无效，依据的却是可撤销事由，此时人民法院应当全面审查合同是否具有无效事由以及当事人主张的可撤销事由。当事人关于合同无效的事由成立的，人民法院应当认定合同无效。当事人主张合同无效的理由不成立，而可撤销的事由成立的，因合同无效和可撤销的后果相同，人民法院也可以结合当事人的诉讼请求，直接判决撤销合同。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;二关于合同履行与救济&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（二）关于合同履行与救济&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　在认定以物抵债协议的性质和效力时，要根据订立协议时履行期限是否已经届满予以区别对待。合同解除、违约责任都是非违约方寻求救济的主要方式，人民法院在认定合同应否解除时，要根据当事人有无解除权、是约定解除还是法定解除等不同情形，分别予以处理。在确定违约责任时，尤其要注意依法适用违约金调整的相关规则，避免简单地以民间借贷利率的司法保护上限作为调整依据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　43.【抵销】抵销权既可以通知的方式行使，也可以提出抗辩或者提起反诉的方式行使。抵销的意思表示自到达对方时生效，抵销一经生效，其效力溯及自抵销条件成就之时，双方互负的债务在同等数额内消灭。双方互负的债务数额，是截至抵销条件成就之时各自负有的包括主债务、利息、违约金、赔偿金等在内的全部债务数额。行使抵销权一方享有的债权不足以抵销全部债务数额，当事人对抵销顺序又没有特别约定的，应当根据实现债权的费用、利息、主债务的顺序进行抵销。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　44.【履行期届满后达成的以物抵债协议】当事人在债务履行期限届满后达成以物抵债协议，抵债物尚未交付债权人，债权人请求债务人交付的，人民法院要着重审查以物抵债协议是否存在恶意损害第三人合法权益等情形，避免虚假诉讼的发生。经审查，不存在以上情况，且无其他无效事由的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当事人在一审程序中因达成以物抵债协议申请撤回起诉的，人民法院可予准许。当事人在二审程序中申请撤回上诉的，人民法院应当告知其申请撤回起诉。当事人申请撤回起诉，经审查不损害国家利益、社会公共利益、他人合法权益的，人民法院可予准许。当事人不申请撤回起诉，请求人民法院出具调解书对以物抵债协议予以确认的，因债务人完全可以立即履行该协议，没有必要由人民法院出具调解书，故人民法院不应准许，同时应当继续对原债权债务关系进行审理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　45.【履行期届满前达成的以物抵债协议】当事人在债务履行期届满前达成以物抵债协议，抵债物尚未交付债权人，债权人请求债务人交付的，因此种情况不同于本纪要第71条规定的让与担保，人民法院应当向其释明，其应当根据原债权债务关系提起诉讼。经释明后当事人仍拒绝变更诉讼请求的，应当驳回其诉讼请求，但不影响其根据原债权债务关系另行提起诉讼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　46.【通知解除的条件】审判实践中，部分人民法院对合同法司法解释（二）第24条的理解存在偏差，认为不论发出解除通知的一方有无解除权，只要另一方未在异议期限内以起诉方式提出异议，就判令解除合同，这不符合合同法关于合同解除权行使的有关规定。对该条的准确理解是，只有享有法定或者约定解除权的当事人才能以通知方式解除合同。不享有解除权的一方向另一方发出解除通知，另一方即便未在异议期限内提起诉讼，也不发生合同解除的效果。人民法院在审理案件时，应当审查发出解除通知的一方是否享有约定或者法定的解除权来决定合同应否解除，不能仅以受通知一方在约定或者法定的异议期限届满内未起诉这一事实就认定合同已经解除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　47.【约定解除条件】合同约定的解除条件成就时，守约方以此为由请求解除合同的，人民法院应当审查违约方的违约程度是否显著轻微，是否影响守约方合同目的实现，根据诚实信用原则，确定合同应否解除。违约方的违约程度显著轻微，不影响守约方合同目的实现，守约方请求解除合同的，人民法院不予支持；反之，则依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　48.【违约方起诉解除】违约方不享有单方解除合同的权利。但是，在一些长期性合同如房屋租赁合同履行过程中，双方形成合同僵局，一概不允许违约方通过起诉的方式解除合同，有时对双方都不利。在此前提下，符合下列条件，违约方起诉请求解除合同的，人民法院依法予以支持：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）违约方不存在恶意违约的情形；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）违约方继续履行合同，对其显失公平；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）守约方拒绝解除合同，违反诚实信用原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院判决解除合同的，违约方本应当承担的违约责任不能因解除合同而减少或者免除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　49.【合同解除的法律后果】合同解除时，一方依据合同中有关违约金、约定损害赔偿的计算方法、定金责任等违约责任条款的约定，请求另一方承担违约责任的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　双务合同解除时人民法院的释明问题，参照本纪要第36条的相关规定处理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　50.【违约金过高标准及举证责任】认定约定违约金是否过高，一般应当以《合同法》第113条规定的损失为基础进行判断，这里的损失包括合同履行后可以获得的利益。除借款合同外的双务合同，作为对价的价款或者报酬给付之债，并非借款合同项下的还款义务，不能以受法律保护的民间借贷利率上限作为判断违约金是否过高的标准，而应当兼顾合同履行情况、当事人过错程度以及预期利益等因素综合确定。主张违约金过高的违约方应当对违约金是否过高承担举证责任。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;三关于借款合同&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（三）关于借款合同&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院在审理借款合同纠纷案件过程中，要根据防范化解重大金融风险、金融服务实体经济、降低融资成本的精神，区别对待金融借贷与民间借贷，并适用不同规则与利率标准。要依法否定高利转贷行为、职业放贷行为的效力，充分发挥司法的示范、引导作用，促进金融服务实体经济。要注意到，为深化利率市场化改革，推动降低实体利率水平，自2019年8月20日起，中国人民银行已经授权全国银行间同业拆借中心于每月20日（遇节假日顺延）9时30分公布贷款市场报价利率（LPR）,中国人民银行贷款基准利率这一标准已经取消。因此，自此之后人民法院裁判贷款利息的基本标准应改为全国银行间同业拆借中心公布的贷款市场报价利率。应予注意的是，贷款利率标准尽管发生了变化，但存款基准利率并未发生相应变化，相关标准仍可适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　51.【变相利息的认定】金融借款合同纠纷中，借款人认为金融机构以服务费、咨询费、顾问费、管理费等为名变相收取利息，金融机构或者由其指定的人收取的相关费用不合理的，人民法院可以根据提供服务的实际情况确定借款人应否支付或者酌减相关费用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　52.【高利转贷】民间借贷中，出借人的资金必须是自有资金。出借人套取金融机构信贷资金又高利转贷给借款人的民间借贷行为，既增加了融资成本，又扰乱了信贷秩序，根据民间借贷司法解释第14条第1项的规定，应当认定此类民间借贷行为无效。人民法院在适用该条规定时，应当注意把握以下几点：一是要审查出借人的资金来源。借款人能够举证证明在签订借款合同时出借人尚欠银行贷款未还的，一般可以推定为出借人套取信贷资金，但出借人能够举反证予以推翻的除外；二是从宽认定“高利”转贷行为的标准，只要出借人通过转贷行为牟利的，就可以认定为是“高利”转贷行为；三是对该条规定的“借款人事先知道或者应当知道的”要件，不宜把握过苛。实践中，只要出借人在签订借款合同时存在尚欠银行贷款未还事实的，一般可以认为满足了该条规定的“借款人事先知道或者应当知道”这一要件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　53.【职业放贷人】未依法取得放贷资格的以民间借贷为业的法人，以及以民间借贷为业的非法人组织或者自然人从事的民间借贷行为，应当依法认定无效。同一出借人在一定期间内多次反复从事有偿民间借贷行为的，一般可以认定为是职业放贷人。民间借贷比较活跃的地方的高级人民法院或者经其授权的中级人民法院，可以根据本地区的实际情况制定具体的认定标准。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;四关于担保纠纷案件的审理&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;四、关于担保纠纷案件的审理&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，要注意担保法及其司法解释与物权法对独立担保、混合担保、担保期间等有关制度的不同规定，根据新的规定优于旧的规定的法律适用规则，优先适用物权法的规定。从属性是担保的基本属性，要慎重认定独立担保行为的效力，将其严格限定在法律或者司法解释明确规定的情形。要根据区分原则，准确认定担保合同效力。要坚持物权法定、公示公信原则，区分不动产与动产担保物权在物权变动、效力规则等方面的异同，准确适用法律。要充分发挥担保对缓解融资难融资贵问题的积极作用，不轻易否定新类型担保、非典型担保的合同效力及担保功能。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;一关于担保的一般规则&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（一）关于担保的一般规则&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　54.【独立担保】从属性是担保的基本属性，但由银行或者非银行金融机构开立的独立保函除外。独立保函纠纷案件依据《最高人民法院关于审理独立保函纠纷案件若干问题的规定》处理。需要进一步明确的是：凡是由银行或者非银行金融机构开立的符合该司法解释第1条、第3条规定情形的保函，无论是用于国际商事交易还是用于国内商事交易，均不影响保函的效力。银行或者非银行金融机构之外的当事人开立的独立保函，以及当事人有关排除担保从属性的约定，应当认定无效。但是，根据“无效法律行为的转换”原理，在否定其独立担保效力的同时，应当将其认定为从属性担保。此时，如果主合同有效，则担保合同有效，担保人与主债务人承担连带保证责任。主合同无效，则该所谓的独立担保也随之无效，担保人无过错的，不承担责任；担保人有过错的，其承担民事责任的部分，不应超过债务人不能清偿部分的三分之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　55.【担保责任的范围】担保人承担的担保责任范围不应当大于主债务，是担保从属性的必然要求。当事人约定的担保责任的范围大于主债务的，如针对担保责任约定专门的违约责任、担保责任的数额高于主债务、担保责任约定的利息高于主债务利息、担保责任的履行期先于主债务履行期届满，等等，均应当认定大于主债务部分的约定无效，从而使担保责任缩减至主债务的范围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　56.【混合担保中担保人之间的追偿问题】被担保的债权既有保证又有第三人提供的物的担保的，担保法司法解释第38条明确规定，承担了担保责任的担保人可以要求其他担保人清偿其应当分担的份额。但《物权法》第176条并未作出类似规定，根据《物权法》第178条关于“担保法与本法的规定不一致的，适用本法”的规定，承担了担保责任的担保人向其他担保人追偿的，人民法院不予支持，但担保人在担保合同中约定可以相互追偿的除外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　57.【借新还旧的担保物权】贷款到期后，借款人与贷款人订立新的借款合同，将新贷用于归还旧贷，旧贷因清偿而消灭，为旧贷设立的担保物权也随之消灭。贷款人以旧贷上的担保物权尚未进行涂销登记为由，主张对新贷行使担保物权的，人民法院不予支持，但当事人约定继续为新贷提供担保的除外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　58.【担保债权的范围】以登记作为公示方式的不动产担保物权的担保范围，一般应当以登记的范围为准。但是，我国目前不动产担保物权登记，不同地区的系统设置及登记规则并不一致，人民法院在审理案件时应当充分注意制度设计上的差别，作出符合实际的判断：一是多数省区市的登记系统未设置“担保范围”栏目，仅有“被担保主债权数额（最高债权数额）”的表述，且只能填写固定数字。而当事人在合同中又往往约定担保物权的担保范围包括主债权及其利息、违约金等附属债权，致使合同约定的担保范围与登记不一致。显然，这种不一致是由于该地区登记系统设置及登记规则造成的该地区的普遍现象。人民法院以合同约定认定担保物权的担保范围，是符合实际的妥当选择。二是一些省区市不动产登记系统设置与登记规则比较规范，担保物权登记范围与合同约定一致在该地区是常态或者普遍现象，人民法院在审理案件时，应当以登记的担保范围为准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　58.【主债权诉讼时效届满的法律后果】抵押权人应当在主债权的诉讼时效期间内行使抵押权。抵押权人在主债权诉讼时效届满前未行使抵押权，抵押人在主债权诉讼时效届满后请求涂销抵押权登记的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　以登记作为公示方法的权利质权，参照适用前款规定。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;二关于不动产担保物权&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（二）关于不动产担保物权&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　60.【未办理登记的不动产抵押合同的效力】不动产抵押合同依法成立，但未办理抵押登记手续，债权人请求抵押人办理抵押登记手续的，人民法院依法予以支持。因抵押物灭失以及抵押物转让他人等原因不能办理抵押登记，债权人请求抵押人以抵押物的价值为限承担责任的，人民法院依法予以支持，但其范围不得超过抵押权有效设立时抵押人所应当承担的责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　61.【房地分别抵押】根据《物权法》第182条之规定，仅以建筑物设定抵押的，抵押权的效力及于占用范围内的土地；仅以建设用地使用权抵押的，抵押权的效力亦及于其上的建筑物。在房地分别抵押，即建设用地使用权抵押给一个债权人，而其上的建筑物又抵押给另一个人的情况下，可能产生两个抵押权的冲突问题。基于“房地一体”规则，此时应当将建筑物和建设用地使用权视为同一财产，从而依照《物权法》第199条的规定确定清偿顺序：登记在先的先清偿；同时登记的，按照债权比例清偿。同一天登记的，视为同时登记。应予注意的是，根据《物权法》第200条的规定，建设用地使用权抵押后，该土地上新增的建筑物不属于抵押财产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　62.【抵押权随主债权转让】抵押权是从属于主合同的从权利，根据“从随主”规则，债权转让的，除法律另有规定或者当事人另有约定外，担保该债权的抵押权一并转让。受让人向抵押人主张行使抵押权，抵押人以受让人不是抵押合同的当事人、未办理变更登记等为由提出抗辩的，人民法院不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;三关于动产担保物权&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（三）关于动产担保物权&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　63.【流动质押的设立与监管人的责任】在流动质押中，经常由债权人、出质人与监管人订立三方监管协议，此时应当查明监管人究竟是受债权人的委托还是受出质人的委托监管质物，确定质物是否已经交付债权人，从而判断质权是否有效设立。如果监管人系受债权人的委托监管质物，则其是债权人的直接占有人，应当认定完成了质物交付，质权有效设立。监管人违反监管协议约定，违规向出质人放货、因保管不善导致质物毁损灭失，债权人请求监管人承担违约责任的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果监管人系受出质人委托监管质物，表明质物并未交付债权人，应当认定质权未有效设立。尽管监管协议约定监管人系受债权人的委托监管质物，但有证据证明其并未履行监管职责，质物实际上仍由出质人管领控制的，也应当认定质物并未实际交付，质权未有效设立。此时，债权人可以基于质押合同的约定请求质押人承担违约责任，但其范围不得超过质权有效设立时质押人所应当承担的责任。监管人未履行监管职责的，债权人也可以请求监管人承担违约责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　64.【浮动抵押的效力】企业将其现有的以及将有的生产设备、原材料、半成品及产品等财产设定浮动抵押后，又将其中的生产设备等部分财产设定了动产抵押，并都办理了抵押登记的，根据《物权法》第199条的规定，登记在先的浮动抵押优先于登记在后的动产抵押。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　65.【动产抵押权与质权竞存】同一动产上同时设立质权和抵押权的，应当参照适用《物权法》第199条的规定，根据是否完成公示以及公示先后情况来确定清偿顺序：质权有效设立、抵押权办理了抵押登记的，按照公示先后确定清偿顺序；顺序相同的，按照债权比例清偿；质权有效设立，抵押权未办理抵押登记的，质权优先于抵押权；质权未有效设立，抵押权未办理抵押登记的，因此时抵押权已经有效设立，故抵押权优先受偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　根据《物权法》第178条规定的精神，担保法司法解释第79条第1款不再适用。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;四关于非典型担保&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;（四）关于非典型担保&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　66.【担保关系的认定】当事人订立的具有担保功能的合同，不存在法定无效情形的，应当认定有效。虽然合同约定的权利义务关系不属于物权法规定的典型担保类型，但是其担保功能应予肯定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　67.【约定担保物权的效力】债权人与担保人订立担保合同，约定以法律、行政法规未禁止抵押或者质押的财产设定以登记作为公示方法的担保，因无法定的登记机构而未能进行登记的，不具有物权效力。当事人请求按照担保合同的约定就该财产折价、变卖或者拍卖所得价款等方式清偿债务的，人民法院依法予以支持，但对其他权利人不具有对抗效力和优先性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　68.【保兑仓交易】保兑仓交易作为一种新类型融资担保方式，其基本交易模式是，以银行信用为载体、以银行承兑汇票为结算工具、由银行控制货权、卖方（或者仓储方）受托保管货物并以承兑汇票与保证金之间的差额作为担保。其基本的交易流程是：卖方、买方和银行订立三方合作协议，其中买方向银行缴存一定比例的承兑保证金，银行向买方签发以卖方为收款人的银行承兑汇票，买方将银行承兑汇票交付卖方作为货款，银行根据买方缴纳的保证金的一定比例向卖方签发提货单，卖方根据提货单向买方交付对应金额的货物，买方销售货物后，将货款再缴存为保证金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在三方协议中，一般来说，银行的主要义务是及时签发承兑汇票并按约定方式将其交给卖方，卖方的主要义务是根据银行签发的提货单发货，并在买方未及时销售或者回赎货物时，就保证金与承兑汇票之间的差额部分承担责任。银行为保障自身利益，往往还会约定卖方要将货物交给由其指定的当事人监管，并设定质押，从而涉及监管协议以及流动质押等问题。实践中，当事人还可能在前述基本交易模式基础上另行作出其他约定，只要不违反法律、行政法规的效力性强制性规定，这些约定应当认定有效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一方当事人因保兑仓交易纠纷提起诉讼的，人民法院应当以保兑仓交易合同作为审理案件的基本依据，但买卖双方没有真实买卖关系的除外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　69.【无真实贸易背景的保兑仓交易】保兑仓交易以买卖双方有真实买卖关系为前提。双方无真实买卖关系的，该交易属于名为保兑仓交易实为借款合同，保兑仓交易因构成虚伪意思表示而无效，被隐藏的借款合同是当事人的真实意思表示，如不存在其他合同无效情形，应当认定有效。保兑仓交易认定为借款合同关系的，不影响卖方和银行之间担保关系的效力，卖方仍应当承担担保责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　70.【保兑仓交易的合并审理】当事人就保兑仓交易中的不同法律关系的相对方分别或者同时向同一人民法院起诉的，人民法院可以根据民事诉讼法司法解释第221条的规定，合并审理。当事人未起诉某一方当事人的，人民法院可以依职权追加未参加诉讼的当事人为第三人，以便查明相关事实，正确认定责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　71.【让与担保】债务人或者第三人与债权人订立合同，约定将财产形式上转让至债权人名下，债务人到期清偿债务，债权人将该财产返还给债务人或第三人，债务人到期没有清偿债务，债权人可以对财产拍卖、变卖、折价偿还债权的，人民法院应当认定合同有效。合同如果约定债务人到期没有清偿债务，财产归债权人所有的，人民法院应当认定该部分约定无效，但不影响合同其他部分的效力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当事人根据上述合同约定，已经完成财产权利变动的公示方式转让至债权人名下，债务人到期没有清偿债务，债权人请求确认财产归其所有的，人民法院不予支持，但债权人请求参照法律关于担保物权的规定对财产拍卖、变卖、折价优先偿还其债权的，人民法院依法予以支持。债务人因到期没有清偿债务，请求对该财产拍卖、变卖、折价偿还所欠债权人合同项下债务的，人民法院亦应依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;五关于金融消费者权益保护纠纷案件的审理&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;五、关于金融消费者权益保护纠纷案件的审理&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，在审理金融产品发行人、销售者以及金融服务提供者（以下简称卖方机构）与金融消费者之间因销售各类高风险等级金融产品和为金融消费者参与高风险等级投资活动提供服务而引发的民商事案件中，必须坚持“卖者尽责、买者自负”原则，将金融消费者是否充分了解相关金融产品、投资活动的性质及风险并在此基础上作出自主决定作为应当查明的案件基本事实，依法保护金融消费者的合法权益，规范卖方机构的经营行为，推动形成公开、公平、公正的市场环境和市场秩序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　72.【适当性义务】适当性义务是指卖方机构在向金融消费者推介、销售银行理财产品、保险投资产品、信托理财产品、券商集合理财计划、杠杆基金份额、期权及其他场外衍生品等高风险等级金融产品，以及为金融消费者参与融资融券、新三板、创业板、科创板、期货等高风险等级投资活动提供服务的过程中，必须履行的了解客户、了解产品、将适当的产品（或者服务）销售（或者提供）给适合的金融消费者等义务。卖方机构承担适当性义务的目的是为了确保金融消费者能够在充分了解相关金融产品、投资活动的性质及风险的基础上作出自主决定，并承受由此产生的收益和风险。在推介、销售高风险等级金融产品和提供高风险等级金融服务领域，适当性义务的履行是“卖者尽责”的主要内容，也是“买者自负”的前提和基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　73.【法律适用规则】在确定卖方机构适当性义务的内容时，应当以合同法、证券法、证券投资基金法、信托法等法律规定的基本原则和国务院发布的规范性文件作为主要依据。相关部门在部门规章、规范性文件中对高风险等级金融产品的推介、销售，以及为金融消费者参与高风险等级投资活动提供服务作出的监管规定，与法律和国务院发布的规范性文件的规定不相抵触的，可以参照适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　74.【责任主体】金融产品发行人、销售者未尽适当性义务，导致金融消费者在购买金融产品过程中遭受损失的，金融消费者既可以请求金融产品的发行人承担赔偿责任，也可以请求金融产品的销售者承担赔偿责任，还可以根据《民法总则》第167条的规定，请求金融产品的发行人、销售者共同承担连带赔偿责任。发行人、销售者请求人民法院明确各自的责任份额的，人民法院可以在判决发行人、销售者对金融消费者承担连带赔偿责任的同时，明确发行人、销售者在实际承担了赔偿责任后，有权向责任方追偿其应当承担的赔偿份额。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　金融服务提供者未尽适当性义务，导致金融消费者在接受金融服务后参与高风险等级投资活动遭受损失的，金融消费者可以请求金融服务提供者承担赔偿责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　75.【举证责任分配】在案件审理过程中，金融消费者应当对购买产品（或者接受服务）、遭受的损失等事实承担举证责任。卖方机构对其是否履行了适当性义务承担举证责任。卖方机构不能提供其已经建立了金融产品（或者服务）的风险评估及相应管理制度、对金融消费者的风险认知、风险偏好和风险承受能力进行了测试、向金融消费者告知产品（或者服务）的收益和主要风险因素等相关证据的，应当承担举证不能的法律后果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　76.【告知说明义务】告知说明义务的履行是金融消费者能够真正了解各类高风险等级金融产品或者高风险等级投资活动的投资风险和收益的关键，人民法院应当根据产品、投资活动的风险和金融消费者的实际情况，综合理性人能够理解的客观标准和金融消费者能够理解的主观标准来确定卖方机构是否已经履行了告知说明义务。卖方机构简单地以金融消费者手写了诸如“本人明确知悉可能存在本金损失风险”等内容主张其已经履行了告知说明义务，不能提供其他相关证据的，人民法院对其抗辩理由不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　77.【损失赔偿数额】卖方机构未尽适当性义务导致金融消费者损失的，应当赔偿金融消费者所受的实际损失。实际损失为损失的本金和利息，利息按照中国人民银行发布的同期同类存款基准利率计算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　金融消费者因购买高风险等级金融产品或者为参与高风险投资活动接受服务，以卖方机构存在欺诈行为为由，主张卖方机构应当根据《消费者权益保护法》第55条的规定承担惩罚性赔偿责任的，人民法院不予支持。卖方机构的行为构成欺诈的，对金融消费者提出赔偿其支付金钱总额的利息损失请求，应当注意区分不同情况进行处理：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）金融产品的合同文本中载明了预期收益率、业绩比较基准或者类似约定的，可以将其作为计算利息损失的标准；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）合同文本以浮动区间的方式对预期收益率或者业绩比较基准等进行约定，金融消费者请求按照约定的上限作为利息损失计算标准的，人民法院依法予以支持；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）合同文本虽然没有关于预期收益率、业绩比较基准或者类似约定，但金融消费者能够提供证据证明产品发行的广告宣传资料中载明了预期收益率、业绩比较基准或者类似表述的，应当将宣传资料作为合同文本的组成部分;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（4）合同文本及广告宣传资料中未载明预期收益率、业绩比较基准或者类似表述的，按照全国银行间同业拆借中心公布的贷款市场报价利率计算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　78．【免责事由】因金融消费者故意提供虚假信息、拒绝听取卖方机构的建议等自身原因导致其购买产品或者接受服务不适当，卖方机构请求免除相应责任的，人民法院依法予以支持，但金融消费者能够证明该虚假信息的出具系卖方机构误导的除外。卖方机构能够举证证明根据金融消费者的既往投资经验、受教育程度等事实，适当性义务的违反并未影响金融消费者作出自主决定的，对其关于应当由金融消费者自负投资风险的抗辩理由，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;六关于证券纠纷案件的审理&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;六、关于证券纠纷案件的审理&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;一关于证券虚假陈述&#34;&gt;　　（一）关于证券虚假陈述&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，《最高人民法院关于审理证券市场因虚假陈述引发的民事赔偿案件的若干规定》施行以来，证券市场的发展出现了新的情况，证券虚假陈述纠纷案件的审理对司法能力提出了更高的要求。在案件审理过程中，对于需要借助其他学科领域的专业知识进行职业判断的问题，要充分发挥专家证人的作用，使得案件的事实认定符合证券市场的基本常识和普遍认知或者认可的经验法则，责任承担与侵权行为及其主观过错程度相匹配，在切实维护投资者合法权益的同时，通过民事责任追究实现震慑违法的功能，维护公开、公平、公正的资本市场秩序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　79.【共同管辖的案件移送】原告以发行人、上市公司以外的虚假陈述行为人为被告提起诉讼，被告申请追加发行人或者上市公司为共同被告的，人民法院应予准许。人民法院在追加后发现其他有管辖权的人民法院已先行受理因同一虚假陈述引发的民事赔偿案件的，应当按照民事诉讼法司法解释第36条的规定，将案件移送给先立案的人民法院。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　80.【案件审理方式】案件审理方式方面，在传统的“一案一立、分别审理”的方式之外，一些人民法院已经进行了将部分案件合并审理、在示范判决基础上委托调解等改革，初步实现了案件审理的集约化和诉讼经济。在认真总结审判实践经验的基础上，有条件的地方人民法院可以选择个案以《民事诉讼法》第54条规定的代表人诉讼方式进行审理，逐步展开试点工作。就案件审理中涉及的适格原告范围认定、公告通知方式、投资者权利登记、代表人推选、执行款项的发放等具体工作，积极协调相关部门和有关方面，推动信息技术审判辅助平台和常态化、可持续的工作机制建设，保障投资者能够便捷、高效、透明和低成本地维护自身合法权益，为构建符合中国国情的证券民事诉讼制度积累审判经验，培养审判队伍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　81.【立案登记】多个投资者就同一虚假陈述向人民法院提起诉讼，可以采用代表人诉讼方式对案件进行审理的，人民法院在登记立案时可以根据原告起诉状中所描述的虚假陈述的数量、性质及其实施日、揭露日或者更正日等时间节点，将投资者作为共同原告统一立案登记。原告主张被告实施了多个虚假陈述的，可以分别立案登记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　82.【案件甄别及程序决定】人民法院决定采用《民事诉讼法》第54条规定的方式审理案件的，在发出公告前，应当先行就被告的行为是否构成虚假陈述，投资者的交易方向与诱多、诱空的虚假陈述是否一致，以及虚假陈述的实施日、揭露日或者更正日等案件基本事实进行审查。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　83.【选定代表人】权利登记的期间届满后，人民法院应当通知当事人在指定期间内完成代表人的推选工作。推选不出代表人的，人民法院可以与当事人商定代表人。人民法院在提出人选时，应当将当事人诉讼请求的典型性和利益诉求的份额等作为考量因素，确保代表行为能够充分、公正地表达投资者的诉讼主张。国家设立的投资者保护机构以自己的名义提起诉讼，或者接受投资者的委托指派工作人员或者委托诉讼代理人参与案件审理活动的，人民法院可以商定该机构或者其代理的当事人作为代表人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　84.【揭露日和更正日的认定】虚假陈述的揭露和更正，是指虚假陈述被市场所知悉、了解，其精确程度并不以“镜像规则”为必要，不要求达到全面、完整、准确的程度。原则上，只要交易市场对监管部门立案调查、权威媒体刊载的揭露文章等信息存在着明显的反应，对一方主张市场已经知悉虚假陈述的抗辩，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　85.【重大性要件的认定】审判实践中，部分人民法院对重大性要件和信赖要件存在着混淆认识，以行政处罚认定的信息披露违法行为对投资者的交易决定没有影响为由否定违法行为的重大性，应当引起注意。重大性是指可能对投资者进行投资决策具有重要影响的信息，虚假陈述已经被监管部门行政处罚的，应当认为是具有重大性的违法行为。在案件审理过程中，对于一方提出的监管部门作出处罚决定的行为不具有重大性的抗辩，人民法院不予支持，同时应当向其释明，该抗辩并非民商事案件的审理范围，应当通过行政复议、行政诉讼加以解决。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;二关于场外配资&#34;&gt;　　（二）关于场外配资&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，将证券市场的信用交易纳入国家统一监管的范围，是维护金融市场透明度和金融稳定的重要内容。不受监管的场外配资业务，不仅盲目扩张了资本市场信用交易的规模，也容易冲击资本市场的交易秩序。融资融券作为证券市场的主要信用交易方式和证券经营机构的核心业务之一，依法属于国家特许经营的金融业务，未经依法批准，任何单位和个人不得非法从事配资业务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　86.【场外配资合同的效力】从审判实践看，场外配资业务主要是指一些P2P公司或者私募类配资公司利用互联网信息技术，搭建起游离于监管体系之外的融资业务平台，将资金融出方、资金融入方即用资人和券商营业部三方连接起来，配资公司利用计算机软件系统的二级分仓功能将其自有资金或者以较低成本融入的资金出借给用资人，赚取利息收入的行为。这些场外配资公司所开展的经营活动，本质上属于只有证券公司才能依法开展的融资活动，不仅规避了监管部门对融资融券业务中资金来源、投资标的、杠杆比例等诸多方面的限制，也加剧了市场的非理性波动。在案件审理过程中，除依法取得融资融券资格的证券公司与客户开展的融资融券业务外，对其他任何单位或者个人与用资人的场外配资合同，人民法院应当根据《证券法》第142条、合同法司法解释（一）第10条的规定，认定为无效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　87.【合同无效的责任承担】场外配资合同被确认无效后，配资方依场外配资合同的约定，请求用资人向其支付约定的利息和费用的，人民法院不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　配资方依场外配资合同的约定，请求分享用资人因使用配资所产生的收益的，人民法院不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　用资人以其因使用配资导致投资损失为由请求配资方予以赔偿的，人民法院不予支持。用资人能够证明因配资方采取更改密码等方式控制账户使得用资人无法及时平仓止损，并据此请求配资方赔偿其因此遭受的损失的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　用资人能够证明配资合同是因配资方招揽、劝诱而订立，请求配资方赔偿其全部或者部分损失的，人民法院应当综合考虑配资方招揽、劝诱行为的方式、对用资人的实际影响、用资人自身的投资经历、风险判断和承受能力等因素，判决配资方承担与其过错相适应的赔偿责任。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;七关于营业信托纠纷案件的审理&#34;&gt;　　七、关于营业信托纠纷案件的审理&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，从审判实践看，营业信托纠纷主要表现为事务管理信托纠纷和主动管理信托纠纷两种类型。在事务管理信托纠纷案件中，对信托公司开展和参与的多层嵌套、通道业务、回购承诺等融资活动，要以其实际构成的法律关系确定其效力，并在此基础上依法确定各方的权利义务。在主动管理信托纠纷案件中，应当重点审查受托人在“受人之托，忠人之事”的财产管理过程中，是否恪尽职守，履行了谨慎、有效管理等法定或者约定义务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　88.【营业信托纠纷的认定】信托公司根据法律法规以及金融监督管理部门的监管规定，以取得信托报酬为目的接受委托人的委托，以受托人身份处理信托事务的经营行为，属于营业信托。由此产生的信托当事人之间的纠纷，为营业信托纠纷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　根据《关于规范金融机构资产管理业务的指导意见》的规定，其他金融机构开展的资产管理业务构成信托关系的，当事人之间的纠纷适用信托法及其他有关规定处理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　89.【资产或者资产收益权转让及回购】信托公司在资金信托成立后，以募集的信托资金受让特定资产或者特定资产收益权，属于信托公司在资金依法募集后的资金运用行为，由此引发的纠纷不应当认定为营业信托纠纷。如果合同中约定由转让方或者其指定的第三方在一定期间后以交易本金加上溢价款等固定价款无条件回购的，无论转让方所转让的标的物是否真实存在、是否实际交付或者过户，只要合同不存在法定无效事由，对信托公司提出的由转让方或者其指定的第三方按约定承担责任的诉讼请求，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当事人在相关合同中同时约定采用信托公司受让目标公司股权、向目标公司增资方式并以相应股权担保债权实现的，应当认定在当事人之间成立让与担保法律关系。当事人之间的具体权利义务，根据本纪要第71条的规定加以确定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　90.【劣后级受益人的责任承担】信托文件及相关合同将受益人区分为优先级受益人和劣后级受益人等不同类别，约定优先级受益人以其财产认购信托计划份额，在信托到期后，劣后级受益人负有对优先级受益人从信托财产获得利益与其投资本金及约定收益之间的差额承担补足义务，优先级受益人请求劣后级受益人按照约定承担责任的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　信托文件中关于不同类型受益人权利义务关系的约定，不影响受益人与受托人之间信托法律关系的认定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　91.【增信文件的性质】信托合同之外的当事人提供第三方差额补足、代为履行到期回购义务、流动性支持等类似承诺文件作为增信措施，其内容符合法律关于保证的规定的，人民法院应当认定当事人之间成立保证合同关系。其内容不符合法律关于保证的规定的，依据承诺文件的具体内容确定相应的权利义务关系，并根据案件事实情况确定相应的民事责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　92.【保底或者刚兑条款无效】信托公司、商业银行等金融机构作为资产管理产品的受托人与受益人订立的含有保证本息固定回报、保证本金不受损失等保底或者刚兑条款的合同，人民法院应当认定该条款无效。受益人请求受托人对其损失承担与其过错相适应的赔偿责任的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　实践中，保底或者刚兑条款通常不在资产管理产品合同中明确约定，而是以“抽屉协议”或者其他方式约定，不管形式如何，均应认定无效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　93.【通道业务的效力】当事人在信托文件中约定，委托人自主决定信托设立、信托财产运用对象、信托财产管理运用处分方式等事宜，自行承担信托资产的风险管理责任和相应风险损失，受托人仅提供必要的事务协助或者服务，不承担主动管理职责的，应当认定为通道业务。《中国人民银行、中国银行保险监督管理委员会、中国证券监督管理委员会、国家外汇管理局关于规范金融机构资产管理业务的指导意见》第22条在规定“金融机构不得为其他金融机构的资产管理产品提供规避投资范围、杠杆约束等监管要求的通道服务”的同时，也在第29条明确按照“新老划断”原则，将过渡期设置为截止2020年底，确保平稳过渡。在过渡期内，对通道业务中存在的利用信托通道掩盖风险，规避资金投向、资产分类、拨备计提和资本占用等监管规定，或者通过信托通道将表内资产虚假出表等信托业务，如果不存在其他无效事由，一方以信托目的违法违规为由请求确认无效的，人民法院不予支持。至于委托人和受托人之间的权利义务关系，应当依据信托文件的约定加以确定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　94.【受托人的举证责任】资产管理产品的委托人以受托人未履行勤勉尽责、公平对待客户等义务损害其合法权益为由，请求受托人承担损害赔偿责任的，应当由受托人举证证明其已经履行了义务。受托人不能举证证明，委托人请求其承担相应赔偿责任的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　95.【信托财产的诉讼保全】信托财产在信托存续期间独立于委托人、受托人、受益人各自的固有财产。委托人将其财产委托给受托人进行管理，在信托依法设立后，该信托财产即独立于委托人未设立信托的其他固有财产。受托人因承诺信托而取得的信托财产，以及通过对信托财产的管理、运用、处分等方式取得的财产，均独立于受托人的固有财产。受益人对信托财产享有的权利表现为信托受益权，信托财产并非受益人的责任财产。因此，当事人因其与委托人、受托人或者受益人之间的纠纷申请对存管银行或者信托公司专门账户中的信托资金采取保全措施的，除符合《信托法》第17条规定的情形外，人民法院不应当准许。已经采取保全措施的，存管银行或者信托公司能够提供证据证明该账户为信托账户的，应当立即解除保全措施。对信托公司管理的其他信托财产的保全，也应当根据前述规则办理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当事人申请对受益人的受益权采取保全措施的，人民法院应当根据《信托法》第47条的规定进行审查，决定是否采取保全措施。决定采取保全措施的，应当将保全裁定送达受托人和受益人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　96.【信托公司固有财产的诉讼保全】除信托公司作为被告外，原告申请对信托公司固有资金账户的资金采取保全措施的，人民法院不应准许。信托公司作为被告，确有必要对其固有财产采取诉讼保全措施的，必须强化善意执行理念，防范发生金融风险。要严格遵守相应的适用条件与法定程序，坚决杜绝超标的执行。在采取具体保全措施时，要尽量寻求依法平等保护各方利益的平衡点，优先采取方便执行且对信托公司正常经营影响最小的执行措施，能采取“活封”“活扣”措施的，尽量不进行“死封”“死扣”。在条件允许的情况下，可以为信托公司预留必要的流动资金和往来账户，最大限度降低对信托公司正常经营活动的不利影响。信托公司申请解除财产保全符合法律、司法解释规定情形的，应当在法定期限内及时解除保全措施。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;八关于财产保险合同纠纷案件的审理&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;八、关于财产保险合同纠纷案件的审理&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，妥善审理财产保险合同纠纷案件，对于充分发挥保险的风险管理和保障功能，依法保护各方当事人合法权益，实现保险业持续健康发展和服务实体经济，具有重大意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　97.【未依约支付保险费的合同效力】当事人在财产保险合同中约定以投保人支付保险费作为合同生效条件，但对该生效条件是否为全额支付保险费约定不明，已经支付了部分保险费的投保人主张保险合同已经生效的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　98.【仲裁协议对保险人的效力】被保险人和第三者在保险事故发生前达成的仲裁协议，对行使保险代位求偿权的保险人是否具有约束力，实务中存在争议。保险代位求偿权是一种法定债权转让，保险人在向被保险人赔偿保险金后，有权行使被保险人对第三者请求赔偿的权利。被保险人和第三者在保险事故发生前达成的仲裁协议，对保险人具有约束力。考虑到涉外民商事案件的处理常常涉及国际条约、国际惯例的适用，相关问题具有特殊性，故具有涉外因素的民商事纠纷案件中该问题的处理，不纳入本条规范的范围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　99.【直接索赔的诉讼时效】商业责任保险的被保险人给第三者造成损害，被保险人对第三者应当承担的赔偿责任确定后，保险人应当根据被保险人的请求，直接向第三者赔偿保险金。被保险人怠于提出请求的，第三者有权依据《保险法》第65条第2款的规定，就其应获赔偿部分直接向保险人请求赔偿保险金。保险人拒绝赔偿的，第三者请求保险人直接赔偿保险金的诉讼时效期间的起算时间如何认定，实务中存在争议。根据诉讼时效制度的基本原理，第三者请求保险人直接赔偿保险金的诉讼时效期间，自其知道或者应当知道向保险人的保险金赔偿请求权行使条件成就之日起计算。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;九关于票据纠纷案件的审理&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;九、关于票据纠纷案件的审理&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，人民法院在审理票据纠纷案件时，应当注意区分票据的种类和功能，正确理解票据行为无因性的立法目的，在维护票据流通性功能的同时，依法认定票据行为的效力，依法确认当事人之间的权利义务关系以及保护合法持票人的权益，防范和化解票据融资市场风险，维护票据市场的交易安全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　100.【合谋伪造贴现申请材料的后果】贴现行的负责人或者有权从事该业务的工作人员与贴现申请人合谋，伪造贴现申请人与其前手之间具有真实的商品交易关系的合同、增值税专用发票等材料申请贴现，贴现行主张其享有票据权利的，人民法院不予支持。对贴现行因支付资金而产生的损失，按照基础关系处理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　101.【民间贴现行为的效力】票据贴现属于国家特许经营业务，合法持票人向不具有法定贴现资质的当事人进行“贴现”的，该行为应当认定无效，贴现款和票据应当相互返还。当事人不能返还票据的，原合法持票人可以拒绝返还贴现款。人民法院在民商事案件审理过程中，发现不具有法定资质的当事人以“贴现”为业的，因该行为涉嫌犯罪，应当将有关材料移送公安机关。民商事案件的审理必须以相关刑事案件的审理结果为依据的，应当中止诉讼，待刑事案件审结后，再恢复案件的审理。案件的基本事实无须以相关刑事案件的审理结果为依据的，人民法院应当继续审理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　根据票据行为无因性原理，在合法持票人向不具有贴现资质的主体进行“贴现”，该“贴现”人给付贴现款后直接将票据交付其后手，其后手支付对价并记载自己为被背书人后，又基于真实的交易关系和债权债务关系将票据进行背书转让的情形下，应当认定最后持票人为合法持票人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　102.【转贴现协议】转贴现是通过票据贴现持有票据的商业银行为了融通资金，在票据到期日之前将票据权利转让给其他商业银行，由转贴现行在收取一定的利息后，将转贴现款支付给持票人的票据转让行为。转贴现行提示付款被拒付后，依据转贴现协议的约定，请求未在票据上背书的转贴现申请人按照合同法律关系返还转贴现款并赔偿损失的，案由应当确定为合同纠纷。转贴现合同法律关系有效成立的，对于原告的诉讼请求，人民法院依法予以支持。当事人虚构转贴现事实，或者当事人之间不存在真实的转贴现合同法律关系的，人民法院应当向当事人释明按照真实交易关系提出诉讼请求，并按照真实交易关系和当事人约定本意依法确定当事人的责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　103.【票据清单交易、封包交易案件中的票据权利】审判实践中，以票据贴现为手段的多链条融资模式引发的案件应当引起重视。这种交易俗称票据清单交易、封包交易，是指商业银行之间就案涉票据订立转贴现或者回购协议，附以票据清单，或者将票据封包作为质押，双方约定按照票据清单中列明的基本信息进行票据转贴现或者回购，但往往并不进行票据交付和背书。实务中，双方还往往再订立一份代保管协议，约定由原票据持有人代对方继续持有票据，从而实现合法、合规的形式要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　出资银行仅以参与交易的单个或者部分银行为被告提起诉讼行使票据追索权，被告能够举证证明票据交易存在诸如不符合正常转贴现交易顺序的倒打款、未进行背书转让、票据未实际交付等相关证据，并据此主张相关金融机构之间并无转贴现的真实意思表示，抗辩出资银行不享有票据权利的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　出资银行在取得商业承兑汇票后又将票据转贴现给其他商业银行，持票人向其前手主张票据权利的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　104.【票据清单交易、封包交易案件的处理原则】在村镇银行、农信社等作为直贴行，农信社、农商行、城商行、股份制银行等多家金融机构共同开展以商业承兑汇票为基础的票据清单交易、封包交易引发的纠纷案件中，在商业承兑汇票的出票人等实际用资人不能归还票款的情况下，为实现纠纷的一次性解决，出资银行以实际用资人和参与交易的其他金融机构为共同被告，请求实际用资人归还本息、参与交易的其他金融机构承担与其过错相适应的赔偿责任的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　出资银行仅以整个交易链条的部分当事人为被告提起诉讼的，人民法院应当向其释明，其应当申请追加参与交易的其他当事人作为共同被告。出资银行拒绝追加实际用资人为被告的，人民法院应当驳回其诉讼请求；出资银行拒绝追加参与交易的其他金融机构为被告的，人民法院在确定其他金融机构的过错责任范围时，应当将未参加诉讼的当事人应当承担的相应份额作为考量因素，相应减轻本案当事人的责任。在确定参与交易的其他金融机构的过错责任范围时，可以参照其收取的“通道费”“过桥费”等费用的比例以及案件的其他情况综合加以确定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　105.【票据清单交易、封包交易案件中的民刑交叉问题】人民法院在案件审理过程中，如果发现公安机关已经就实际用资人、直贴行、出资银行的工作人员涉嫌骗取票据承兑罪、伪造印章罪等立案侦查，一方当事人根据《最高人民法院关于在审理经济纠纷案件中涉及经济犯罪嫌疑若干问题的规定》第11条的规定申请将案件移送公安机关的，因该节事实对于查明出资银行是否为正当持票人，以及参与交易的其他金融机构的抗辩理由能否成立存在重要关联，人民法院应当将有关材料移送公安机关。民商事案件的审理必须以相关刑事案件的审理结果为依据的，应当中止诉讼，待刑事案件审结后，再恢复案件的审理。案件的基本事实无须以相关刑事案件的审理结果为依据的，人民法院应当继续案件的审理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　参与交易的其他商业银行以公安机关已经对其工作人员涉嫌受贿、伪造印章等犯罪立案侦查为由请求将案件移送公安机关的，因该节事实并不影响相关当事人民事责任的承担，人民法院应当根据《最高人民法院关于在审理经济纠纷案件中涉及经济犯罪嫌疑若干问题的规定》第10条的规定继续审理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　106.【恶意申请公示催告的救济】公示催告程序本为对合法持票人进行失票救济所设，但实践中却沦为部分票据出卖方在未获得票款情形下，通过伪报票据丧失事实申请公示催告、阻止合法持票人行使票据权利的工具。对此，民事诉讼法司法解释已经作出了相应规定。适用时，应当区别付款人是否已经付款等情形，作出不同认定：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）在除权判决作出后，付款人尚未付款的情况下，最后合法持票人可以根据《民事诉讼法》第223条的规定，在法定期限内请求撤销除权判决，待票据恢复效力后再依法行使票据权利。最后合法持票人也可以基于基础法律关系向其直接前手退票并请求其直接前手另行给付基础法律关系项下的对价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）除权判决作出后，付款人已经付款的，因恶意申请公示催告并持除权判决获得票款的行为损害了最后合法持票人的权利，最后合法持票人请求申请人承担侵权损害赔偿责任的，人民法院依法予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;十关于破产纠纷案件的审理&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;十、关于破产纠纷案件的审理&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，审理好破产案件对于推动高质量发展、深化供给侧结构性改革、营造稳定公平透明可预期的营商环境，具有十分重要的意义。要继续深入推进破产审判工作的市场化、法治化、专业化、信息化，充分发挥破产审判公平清理债权债务、促进优胜劣汰、优化资源配置、维护市场经济秩序等重要功能。一是要继续加大对破产保护理念的宣传和落实，及时发挥破产重整制度的积极拯救功能，通过平衡债权人、债务人、出资人、员工等利害关系人的利益，实现社会整体价值最大化；注重发挥和解程序简便快速清理债权债务关系的功能，鼓励当事人通过和解程序或者达成自行和解的方式实现各方利益共赢；积极推进清算程序中的企业整体处置方式，有效维护企业营运价值和职工就业。二是要推进不符合国家产业政策、丧失经营价值的企业主体尽快从市场退出，通过依法简化破产清算程序流程加快对“僵尸企业”的清理。三是要注重提升破产制度实施的经济效益，降低破产程序运行的时间和成本，有效维护企业营运价值，最大程度发挥各类要素和资源潜力，减少企业破产给社会经济造成的损害。四是要积极稳妥进行实践探索，加强理论研究，分步骤、有重点地推进建立自然人破产制度，进一步推动健全市场主体退出制度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　107.【继续推动破产案件的及时受理】充分发挥破产重整案件信息网的线上预约登记功能，提高破产案件的受理效率。当事人提出破产申请的，人民法院不得以非法定理由拒绝接收破产申请材料。如果可能影响社会稳定的，要加强府院协调，制定相应预案，但不应当以“影响社会稳定”之名，行消极不作为之实。破产申请材料不完备的，立案部门应当告知当事人在指定期限内补充材料，待材料齐备后以“破申”作为案件类型代字编制案号登记立案，并及时将案件移送破产审判部门进行破产审查。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　注重发挥破产和解制度简便快速清理债权债务关系的功能，债务人根据《企业破产法》第95条的规定，直接提出和解申请，或者在破产申请受理后宣告破产前申请和解的，人民法院应当依法受理并及时作出是否批准的裁定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　108.【破产申请的不予受理和撤回】人民法院裁定受理破产申请前，提出破产申请的债权人的债权因清偿或者其他原因消灭的，因申请人不再具备申请资格，人民法院应当裁定不予受理。但该裁定不影响其他符合条件的主体再次提出破产申请。破产申请受理后，管理人以上述清偿符合《企业破产法》第31条、第32条为由请求撤销的，人民法院查实后应当予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院裁定受理破产申请系对债务人具有破产原因的初步认可，破产申请受理后，申请人请求撤回破产申请的，人民法院不予准许。除非存在《企业破产法》第12条第2款规定的情形，人民法院不得裁定驳回破产申请。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　109.【受理后债务人财产保全措施的处理】要切实落实破产案件受理后相关保全措施应予解除、相关执行措施应当中止、债务人财产应当及时交付管理人等规定，充分运用信息化技术手段，通过信息共享与整合，维护债务人财产的完整性。相关人民法院拒不解除保全措施或者拒不中止执行的，破产受理人民法院可以请求该法院的上级人民法院依法予以纠正。对债务人财产采取保全措施或者执行措施的人民法院未依法及时解除保全措施、移交处置权，或者中止执行程序并移交有关财产的，上级人民法院应当依法予以纠正。相关人员违反上述规定造成严重后果的，破产受理人民法院可以向人民法院纪检监察部门移送其违法审判责任线索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院审理企业破产案件时，有关债务人财产被其他具有强制执行权力的国家行政机关，包括税务机关、公安机关、海关等采取保全措施或者执行程序的,人民法院应当积极与上述机关进行协调和沟通，取得有关机关的配合，参照上述具体操作规程，解除有关保全措施，中止有关执行程序，以便保障破产程序顺利进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　110.【受理后有关债务人诉讼的处理】人民法院受理破产申请后，已经开始而尚未终结的有关债务人的民事诉讼，在管理人接管债务人财产和诉讼事务后继续进行。债权人已经对债务人提起的给付之诉，破产申请受理后，人民法院应当继续审理，但是在判定相关当事人实体权利义务时，应当注意与企业破产法及其司法解释的规定相协调。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　上述裁判作出并生效前，债权人可以同时向管理人申报债权，但其作为债权尚未确定的债权人,原则上不得行使表决权，除非人民法院临时确定其债权额。上述裁判生效后，债权人应当根据裁判认定的债权数额在破产程序中依法统一受偿，其对债务人享有的债权利息应当按照《企业破产法》第46条第2款的规定停止计算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院受理破产申请后，债权人新提起的要求债务人清偿的民事诉讼，人民法院不予受理，同时告知债权人应当向管理人申报债权。债权人申报债权后，对管理人编制的债权表记载有异议的，可以根据《企业破产法》第58条的规定提起债权确认之诉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　111.【债务人自行管理的条件】重整期间，债务人同时符合下列条件的，经申请，人民法院可以批准债务人在管理人的监督下自行管理财产和营业事务：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）债务人的内部治理机制仍正常运转；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）债务人自行管理有利于债务人继续经营；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）债务人不存在隐匿、转移财产的行为；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（4）债务人不存在其他严重损害债权人利益的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　债务人提出重整申请时可以一并提出自行管理的申请。经人民法院批准由债务人自行管理财产和营业事务的，企业破产法规定的管理人职权中有关财产管理和营业经营的职权应当由债务人行使。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　管理人应当对债务人的自行管理行为进行监督。管理人发现债务人存在严重损害债权人利益的行为或者有其他不适宜自行管理情形的，可以申请人民法院作出终止债务人自行管理的决定。人民法院决定终止的，应当通知管理人接管债务人财产和营业事务。债务人有上述行为而管理人未申请人民法院作出终止决定的，债权人等利害关系人可以向人民法院提出申请。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　112.【重整中担保物权的恢复行使】重整程序中，要依法平衡保护担保物权人的合法权益和企业重整价值。重整申请受理后，管理人或者自行管理的债务人应当及时确定设定有担保物权的债务人财产是否为重整所必需。如果认为担保物不是重整所必需，管理人或者自行管理的债务人应当及时对担保物进行拍卖或者变卖，拍卖或者变卖担保物所得价款在支付拍卖、变卖费用后优先清偿担保物权人的债权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在担保物权暂停行使期间，担保物权人根据《企业破产法》第75条的规定向人民法院请求恢复行使担保物权的，人民法院应当自收到恢复行使担保物权申请之日起三十日内作出裁定。经审查，担保物权人的申请不符合第75条的规定，或者虽然符合该条规定但管理人或者自行管理的债务人有证据证明担保物是重整所必需，并且提供与减少价值相应担保或者补偿的，人民法院应当裁定不予批准恢复行使担保物权。担保物权人不服该裁定的，可以自收到裁定书之日起十日内，向作出裁定的人民法院申请复议。人民法院裁定批准行使担保物权的，管理人或者自行管理的债务人应当自收到裁定书之日起十五日内启动对担保物的拍卖或者变卖，拍卖或者变卖担保物所得价款在支付拍卖、变卖费用后优先清偿担保物权人的债权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　113.【重整计划监督期间的管理人报酬及诉讼管辖】要依法确保重整计划的执行和有效监督。重整计划的执行期间和监督期间原则上应当一致。二者不一致的，人民法院在确定和调整重整程序中的管理人报酬方案时，应当根据重整期间和重整计划监督期间管理人工作量的不同予以区别对待。其中，重整期间的管理人报酬应当根据管理人对重整发挥的实际作用等因素予以确定和支付；重整计划监督期间管理人报酬的支付比例和支付时间，应当根据管理人监督职责的履行情况，与债权人按照重整计划实际受偿比例和受偿时间相匹配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　重整计划执行期间，因重整程序终止后新发生的事实或者事件引发的有关债务人的民事诉讼，不适用《企业破产法》第21条有关集中管辖的规定。除重整计划有明确约定外，上述纠纷引发的诉讼，不再由管理人代表债务人进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　114.【重整程序与破产清算程序的衔接】重整期间或者重整计划执行期间，债务人因法定事由被宣告破产的，人民法院不再另立新的案号，原重整程序的管理人原则上应当继续履行破产清算程序中的职责。原重整程序的管理人不能继续履行职责或者不适宜继续担任管理人的，人民法院应当依法重新指定管理人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　重整程序转破产清算案件中的管理人报酬，应当综合管理人为重整工作和清算工作分别发挥的实际作用等因素合理确定。重整期间因法定事由转入破产清算程序的，应当按照破产清算案件确定管理人报酬。重整计划执行期间因法定事由转入破产清算程序的，后续破产清算阶段的管理人报酬应当根据管理人实际工作量予以确定，不能简单根据债务人最终清偿的财产价值总额计算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　重整程序因人民法院裁定批准重整计划草案而终止的，重整案件可作结案处理。重整计划执行完毕后，人民法院可以根据管理人等利害关系人申请，作出重整程序终结的裁定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　115.【庭外重组协议效力在重整程序中的延伸】继续完善庭外重组与庭内重整的衔接机制，降低制度性成本，提高破产制度效率。人民法院受理重整申请前，债务人和部分债权人已经达成的有关协议与重整程序中制作的重整计划草案内容一致的，有关债权人对该协议的同意视为对该重整计划草案表决的同意。但重整计划草案对协议内容进行了修改并对有关债权人有不利影响，或者与有关债权人重大利益相关的，受到影响的债权人有权按照企业破产法的规定对重整计划草案重新进行表决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　116.【审计、评估等中介机构的确定及责任】要合理区分人民法院和管理人在委托审计、评估等财产管理工作中的职责。破产程序中确实需要聘请中介机构对债务人财产进行审计、评估的，根据《企业破产法》第28条的规定，经人民法院许可后，管理人可以自行公开聘请，但是应当对其聘请的中介机构的相关行为进行监督。上述中介机构因不当履行职责给债务人、债权人或者第三人造成损害的，应当承担赔偿责任。管理人在聘用过程中存在过错的，应当在其过错范围内承担相应的补充赔偿责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　117.【公司解散清算与破产清算的衔接】要依法区分公司解散清算与破产清算的不同功能和不同适用条件。债务人同时符合破产清算条件和强制清算条件的，应当及时适用破产清算程序实现对债权人利益的公平保护。债权人对符合破产清算条件的债务人提起公司强制清算申请，经人民法院释明，债权人仍然坚持申请对债务人强制清算的，人民法院应当裁定不予受理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　118.【无法清算案件的审理与责任承担】人民法院在审理债务人相关人员下落不明或者财产状况不清的破产案件时，应当充分贯彻债权人利益保护原则，避免债务人通过破产程序不当损害债权人利益，同时也要避免不当突破股东有限责任原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院在适用《最高人民法院关于债权人对人员下落不明或者财产状况不清的债务人申请破产清算案件如何处理的批复》第3款的规定，判定债务人相关人员承担责任时，应当依照企业破产法的相关规定来确定相关主体的义务内容和责任范围，不得根据公司法司法解释（二）第18条第2款的规定来判定相关主体的责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　上述批复第3款规定的“债务人的有关人员不履行法定义务，人民法院可依据有关法律规定追究其相应法律责任”，系指债务人的法定代表人、财务管理人员和其他经营管理人员不履行《企业破产法》第15条规定的配合清算义务，人民法院可以根据《企业破产法》第126条、第127条追究其相应法律责任，或者参照《民事诉讼法》第111条的规定，依法拘留，构成犯罪的，依法追究刑事责任；债务人的法定代表人或者实际控制人不配合清算的，人民法院可以依据《出境入境管理法》第12条的规定，对其作出不准出境的决定，以确保破产程序顺利进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　上述批复第3款规定的“其行为导致无法清算或者造成损失”，系指债务人的有关人员不配合清算的行为导致债务人财产状况不明，或者依法负有清算责任的人未依照《企业破产法》第7条第3款的规定及时履行破产申请义务，导致债务人主要财产、账册、重要文件等灭失，致使管理人无法执行清算职务，给债权人利益造成损害。“有关权利人起诉请求其承担相应民事责任”，系指管理人请求上述主体承担相应损害赔偿责任并将因此获得的赔偿归入债务人财产。管理人未主张上述赔偿，个别债权人可以代表全体债权人提起上述诉讼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　上述破产清算案件被裁定终结后，相关主体以债务人主要财产、账册、重要文件等重新出现为由，申请对破产清算程序启动审判监督的，人民法院不予受理，但符合《企业破产法》第123条规定的，债权人可以请求人民法院追加分配。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;十一关于案外人救济案件的审理&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;十一、关于案外人救济案件的审理&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　案外人救济案件包括案外人申请再审、案外人执行异议之诉和第三人撤销之诉三种类型。修改后的民事诉讼法在保留案外人执行异议之诉及案外人申请再审的基础上，新设立第三人撤销之诉制度，在为案外人权利保障提供更多救济渠道的同时，因彼此之间错综复杂的关系也容易导致认识上的偏差，有必要厘清其相互之间的关系，以便正确适用不同程序，依法充分保护各方主体合法权益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　119.【案外人执行异议之诉的审理】案外人执行异议之诉以排除对特定标的物的执行为目的，从程序上而言，案外人依据《民事诉讼法》第227条提出执行异议被驳回的，即可向执行人民法院提起执行异议之诉。人民法院对执行异议之诉的审理，一般应当就案外人对执行标的物是否享有权利、享有什么样的权利、权利是否足以排除强制执行进行判断。至于是否作出具体的确权判项，视案外人的诉讼请求而定。案外人未提出确权或者给付诉讼请求的，不作出确权判项，仅在裁判理由中进行分析判断并作出是否排除执行的判项即可。但案外人既提出确权、给付请求，又提出排除执行请求的，人民法院对该请求是否支持、是否排除执行，均应当在具体判项中予以明确。执行异议之诉不以否定作为执行依据的生效裁判为目的，案外人如认为裁判确有错误的，只能通过申请再审或者提起第三人撤销之诉的方式进行救济。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　120.【债权人能否提起第三人撤销之诉】第三人撤销之诉中的第三人仅局限于《民事诉讼法》第56条规定的有独立请求权及无独立请求权的第三人，而且一般不包括债权人。但是，设立第三人撤销之诉的目的在于，救济第三人享有的因不能归责于本人的事由未参加诉讼但因生效裁判文书内容错误受到损害的民事权益，因此，债权人在下列情况下可以提起第三人撤销之诉：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）该债权是法律明确给予特殊保护的债权，如《合同法》第286条规定的建设工程价款优先受偿权，《海商法》第22条规定的船舶优先权；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）因债务人与他人的权利义务被生效裁判文书确定，导致债权人本来可以对《合同法》第74条和《企业破产法》第31条规定的债务人的行为享有撤销权而不能行使的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）债权人有证据证明，裁判文书主文确定的债权内容部分或者全部虚假的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　债权人提起第三人撤销之诉还要符合法律和司法解释规定的其他条件。对于除此之外的其他债权，债权人原则上不得提起第三人撤销之诉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　121.【必要共同诉讼漏列的当事人申请再审】民事诉讼法司法解释对必要共同诉讼漏列的当事人申请再审规定了两种不同的程序，二者在管辖法院及申请再审期限的起算点上存在明显差别，人民法院在审理相关案件时应予注意：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）该当事人在执行程序中以案外人身份提出异议，异议被驳回的，根据民事诉讼法司法解释第423条的规定，其可以在驳回异议裁定送达之日起6个月内向原审人民法院申请再审；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）该当事人未在执行程序中以案外人身份提出异议的，根据民事诉讼法司法解释第422条的规定，其可以根据《民事诉讼法》第200条第8项的规定，自知道或者应当知道生效裁判之日起6个月内向上一级人民法院申请再审。当事人一方人数众多或者当事人双方为公民的案件，也可以向原审人民法院申请再审。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　122.【程序启动后案外人不享有程序选择权】案外人申请再审与第三人撤销之诉功能上近似，如果案外人既有申请再审的权利，又符合第三人撤销之诉的条件，对于案外人是否可以行使选择权，民事诉讼法司法解释采取了限制的司法态度，即依据民事诉讼法司法解释第303条的规定，按照启动程序的先后，案外人只能选择相应的救济程序：案外人先启动执行异议程序的，对执行异议裁定不服，认为原裁判内容错误损害其合法权益的，只能向作出原裁判的人民法院申请再审，而不能提起第三人撤销之诉；案外人先启动了第三人撤销之诉，即便在执行程序中又提出执行异议，也只能继续进行第三人撤销之诉，而不能依《民事诉讼法》第227条申请再审。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　123.【案外人依据另案生效裁判对非金钱债权的执行提起执行异议之诉】审判实践中，案外人有时依据另案生效裁判所认定的与执行标的物有关的权利提起执行异议之诉，请求排除对标的物的执行。此时，鉴于作为执行依据的生效裁判与作为案外人提出执行异议依据的生效裁判，均涉及对同一标的物权属或给付的认定，性质上属于两个生效裁判所认定的权利之间可能产生的冲突，人民法院在审理执行异议之诉时，需区别不同情况作出判断：如果作为执行依据的生效裁判是确权裁判，不论作为执行异议依据的裁判是确权裁判还是给付裁判，一般不应据此排除执行，但人民法院应当告知案外人对作为执行依据的确权裁判申请再审；如果作为执行依据的生效裁判是给付标的物的裁判，而作为提出异议之诉依据的裁判是确权裁判，一般应据此排除执行，此时人民法院应告知其对该确权裁判申请再审；如果两个裁判均属给付标的物的裁判，人民法院需依法判断哪个裁判所认定的给付权利具有优先性，进而判断是否可以排除执行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　124.【案外人依据另案生效裁判对金钱债权的执行提起执行异议之诉】作为执行依据的生效裁判并未涉及执行标的物，只是执行中为实现金钱债权对特定标的物采取了执行措施。对此种情形，《最高人民法院关于人民法院办理执行异议和复议案件若干问题的规定》第26条规定了解决案外人执行异议的规则，在审理执行异议之诉时可以参考适用。依据该条规定，作为案外人提起执行异议之诉依据的裁判将执行标的物确权给案外人，可以排除执行；作为案外人提起执行异议之诉依据的裁判，未将执行标的物确权给案外人，而是基于不以转移所有权为目的的有效合同（如租赁、借用、保管合同），判令向案外人返还执行标的物的，其性质属于物权请求权，亦可以排除执行；基于以转移所有权为目的有效合同（如买卖合同），判令向案外人交付标的物的，其性质属于债权请求权，不能排除执行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　应予注意的是，在金钱债权执行中，如果案外人提出执行异议之诉依据的生效裁判认定以转移所有权为目的的合同（如买卖合同）无效或应当解除，进而判令向案外人返还执行标的物的，此时案外人享有的是物权性质的返还请求权，本可排除金钱债权的执行，但在双务合同无效的情况下，双方互负返还义务，在案外人未返还价款的情况下，如果允许其排除金钱债权的执行，将会使申请执行人既执行不到被执行人名下的财产，又执行不到本应返还给被执行人的价款，显然有失公允。为平衡各方当事人的利益，只有在案外人已经返还价款的情况下，才能排除普通债权人的执行。反之，案外人未返还价款的，不能排除执行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　125.【案外人系商品房消费者】实践中，商品房消费者向房地产开发企业购买商品房，往往没有及时办理房地产过户手续。房地产开发企业因欠债而被强制执行，人民法院在对尚登记在房地产开发企业名下但已出卖给消费者的商品房采取执行措施时，商品房消费者往往会提出执行异议，以排除强制执行。对此，《最高人民法院关于人民法院办理执行异议和复议案件若干问题的规定》第29条规定，符合下列情形的，应当支持商品房消费者的诉讼请求：一是在人民法院查封之前已签订合法有效的书面买卖合同；二是所购商品房系用于居住且买受人名下无其他用于居住的房屋；三是已支付的价款超过合同约定总价款的百分之五十。人民法院在审理执行异议之诉案件时，可参照适用此条款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　问题是，对于其中“所购商品房系用于居住且买受人名下无其他用于居住的房屋”如何理解，审判实践中掌握的标准不一。“买受人名下无其他用于居住的房屋”，可以理解为在案涉房屋同一设区的市或者县级市范围内商品房消费者名下没有用于居住的房屋。商品房消费者名下虽然已有1套房屋，但购买的房屋在面积上仍然属于满足基本居住需要的，可以理解为符合该规定的精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对于其中“已支付的价款超过合同约定总价款的百分之五十”如何理解，审判实践中掌握的标准也不一致。如果商品房消费者支付的价款接近于百分之五十，且已按照合同约定将剩余价款支付给申请执行人或者按照人民法院的要求交付执行的，可以理解为符合该规定的精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　126.【商品房消费者的权利与抵押权的关系】根据《最高人民法院关于建设工程价款优先受偿权问题的批复》第1条、第2条的规定，交付全部或者大部分款项的商品房消费者的权利优先于抵押权人的抵押权，故抵押权人申请执行登记在房地产开发企业名下但已销售给消费者的商品房，消费者提出执行异议的，人民法院依法予以支持。但应当特别注意的是，此情况是针对实践中存在的商品房预售不规范现象为保护消费者生存权而作出的例外规定，必须严格把握条件，避免扩大范围，以免动摇抵押权具有优先性的基本原则。因此，这里的商品房消费者应当仅限于符合本纪要第125条规定的商品房消费者。买受人不是本纪要第125条规定的商品房消费者，而是一般的房屋买卖合同的买受人，不适用上述处理规则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　127.【案外人系商品房消费者之外的一般买受人】金钱债权执行中，商品房消费者之外的一般买受人对登记在被执行人名下的不动产提出异议，请求排除执行的，《最高人民法院关于人民法院办理执行异议和复议案件若干问题的规定》第28条规定，符合下列情形的依法予以支持：一是在人民法院查封之前已签订合法有效的书面买卖合同；二是在人民法院查封之前已合法占有该不动产；三是已支付全部价款，或者已按照合同约定支付部分价款且将剩余价款按照人民法院的要求交付执行；四是非因买受人自身原因未办理过户登记。人民法院在审理执行异议之诉案件时，可参照适用此条款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　实践中，对于该规定的前3个条件，理解并无分歧。对于其中的第4个条件，理解不一致。一般而言，买受人只要有向房屋登记机构递交过户登记材料，或向出卖人提出了办理过户登记的请求等积极行为的，可以认为符合该条件。买受人无上述积极行为，其未办理过户登记有合理的客观理由的，亦可认定符合该条件。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;十二关于民刑交叉案件的程序处理&#34;&gt;　　&lt;strong&gt;十二、关于民刑交叉案件的程序处理&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　会议认为，近年来，在民间借贷、P2P等融资活动中，与涉嫌诈骗、合同诈骗、票据诈骗、集资诈骗、非法吸收公众存款等犯罪有关的民商事案件的数量有所增加，出现了一些新情况和新问题。在审理案件时，应当依照《最高人民法院关于在审理经济纠纷案件中涉及经济犯罪嫌疑若干问题的规定》《最高人民法院关于审理非法集资刑事案件具体应用法律若干问题的解释》《最高人民法院最高人民检察院公安部关于办理非法集资刑事案件适用法律若干问题的意见》以及民间借贷司法解释等规定，处理好民刑交叉案件之间的程序关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　128.【分别审理】同一当事人因不同事实分别发生民商事纠纷和涉嫌刑事犯罪，民商事案件与刑事案件应当分别审理，主要有下列情形：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）主合同的债务人涉嫌刑事犯罪或者刑事裁判认定其构成犯罪，债权人请求担保人承担民事责任的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）行为人以法人、非法人组织或者他人名义订立合同的行为涉嫌刑事犯罪或者刑事裁判认定其构成犯罪，合同相对人请求该法人、非法人组织或者他人承担民事责任的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）法人或者非法人组织的法定代表人、负责人或者其他工作人员的职务行为涉嫌刑事犯罪或者刑事裁判认定其构成犯罪，受害人请求该法人或者非法人组织承担民事责任的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（4）侵权行为人涉嫌刑事犯罪或者刑事裁判认定其构成犯罪，被保险人、受益人或者其他赔偿权利人请求保险人支付保险金的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（5）受害人请求涉嫌刑事犯罪的行为人之外的其他主体承担民事责任的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　审判实践中出现的问题是，在上述情形下，有的人民法院仍然以民商事案件涉嫌刑事犯罪为由不予受理，已经受理的，裁定驳回起诉。对此，应予纠正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　129.【涉众型经济犯罪与民商事案件的程序处理】2014年颁布实施的《最高人民法院最高人民检察院公安部关于办理非法集资刑事案件适用法律若干问题的意见》和2019年1月颁布实施的《最高人民法院最高人民检察院公安部关于办理非法集资刑事案件若干问题的意见》规定的涉嫌集资诈骗、非法吸收公众存款等涉众型经济犯罪，所涉人数众多、当事人分布地域广、标的额特别巨大、影响范围广，严重影响社会稳定，对于受害人就同一事实提起的以犯罪嫌疑人或者刑事被告人为被告的民事诉讼，人民法院应当裁定不予受理，并将有关材料移送侦查机关、检察机关或者正在审理该刑事案件的人民法院。受害人的民事权利保护应当通过刑事追赃、退赔的方式解决。正在审理民商事案件的人民法院发现有上述涉众型经济犯罪线索的，应当及时将犯罪线索和有关材料移送侦查机关。侦查机关作出立案决定前，人民法院应当中止审理；作出立案决定后，应当裁定驳回起诉；侦查机关未及时立案的，人民法院必要时可以将案件报请党委政法委协调处理。除上述情形人民法院不予受理外，要防止通过刑事手段干预民商事审判，搞地方保护，影响营商环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当事人因租赁、买卖、金融借款等与上述涉众型经济犯罪无关的民事纠纷，请求上述主体承担民事责任的，人民法院应予受理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　130.【民刑交叉案件中民商事案件中止审理的条件】人民法院在审理民商事案件时，如果民商事案件必须以相关刑事案件的审理结果为依据，而刑事案件尚未审结的，应当根据《民事诉讼法》第150条第5项的规定裁定中止诉讼。待刑事案件审结后，再恢复民商事案件的审理。如果民商事案件不是必须以相关的刑事案件的审理结果为依据，则民商事案件应当继续审理。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/about/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jul 2021 21:38:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/about/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　金建东律师的个人简介：浙江省瑞安市人，1979年生人，毕业于浙江大学法学本科，专注于合同法、执行异议之诉和诈骗罪辩护等领域。空暇之时陪儿子下下棋，在家做做美食，独自打打沙袋，睡觉前当下键盘侠，在这个简陋的法学自习室里啰嗦几句，权当做个笔记备忘，看似不经意的几个笔记，也许能够帮助到天南地北的陌生朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　就像《平凡的世界》中写道：只有一个人对世界了解的更广大，对人生看得更深刻，那么，他才可能对自己所处的艰难和困苦有更好意义的理解；甚至也会心平气和的对待欢乐和幸福；活包含着更广阔的意义，而不在于我们实际得到了什么；关键是我们的心灵是否充实对于生活理想，应该象宗教徒对待宗教一样充满虔诚与热情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　朋友：如果你轻轻的来到了我的自习室，不妨挥挥手带走一片友谊的云彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　
&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;https://jjdlawyer.com/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jjdlawyer.com/image/guan-yu-jin-jian-dong-shi.png&#34; alt=&#34;金建东律师的法学自习室&#34;/&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jjdlawyer.com/image/guan-yu-jin-jian-dong-shi.png&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;
          &lt;p&gt;金建东律师的法学自习室&lt;/p&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　扫码添加微信时，麻烦备注：&lt;strong&gt;法学自习室&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>职工自愿放弃社保不是公司免付经济补偿金的法定事由</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/zi-yuan-fang-qi-she-bao-jing-ji-bu-chang/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Aug 2021 10:26:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/zi-yuan-fang-qi-she-bao-jing-ji-bu-chang/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;基本案情&#34;&gt;基本案情&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　2013年3月26日，王菊花入职北京某物业公司，双方签订了劳动合同，劳动合同中约定王菊花自愿放弃社保缴纳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2019年11月30日，王菊花向公司邮寄送达《被迫解除劳动关系通知书》载明：本人王菊花……因你单位未依法给我缴纳社会保险（五险）（2013年3月26日至2019年11月29日），现在我依法通知与你公司解除劳动关系，并要求贵公司支付我的经济补偿金，并承担相应的法律责任。落款签名为王菊花，时间为2019年11月29日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　王菊花离职前12个月月平均工资为4000元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2019年12月2日，王菊花提出仲裁申请，仲裁委于2020年5月11日做出裁决：&lt;strong&gt;公司于本裁决生效之日起七日内，向王菊花支付解除劳动关系经济补偿金28000元。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　公司不服，向法院起诉，认为是王菊花自愿放弃社保缴纳，不应该支持经济补偿。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一审裁判&#34;&gt;一审裁判&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　一审判决：&lt;strong&gt;用人单位与劳动者约定不缴社保的行为无效，因此导致劳动者提出解除劳动合同的，用人单位应当支付经济补偿&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一审法院认为，关于公司主张不支付解除劳动关系经济补偿金的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《中华人民共和国劳动合同法》第四十六条规定：有下列情形之一的，用人单位应当向劳动者支付经济补偿：（一）劳动者依照本法第三十八条规定解除劳动合同的……；第三十八条规定：用人单位有下列情形之一的，劳动者可以解除劳动合同：……（三）项规定，未依法为劳动者缴纳社会保险费的……。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　本案中，王菊花称因公司不为其缴纳社保，因此与公司解除劳动关系。公司认可未给王菊花缴纳社保的事实，辩称系王菊花自愿放弃公司为其缴纳社保。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　用人单位负有自行申报按时足额缴纳社会保险费的法定责任，劳动者应当缴纳的社会保险费由用人单位代扣代缴。用人单位与劳动者约定不向社会保险经办机构缴纳社会保险费的行为无效。因此导致劳动者提出解除劳动合同的，用人单位应当向劳动者支付经济补偿。公司认可其未给王菊花缴纳社保的事实，应依照《中华人民共和国劳动合同法》第四十七条规定的经济补偿标准支付解除劳动合同经济补偿金28000元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　公司不服，提起上诉。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二审裁判&#34;&gt;二审裁判&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　二审判决：&lt;strong&gt;自愿放弃缴纳社会保险非免除支付经济补偿金的法定事由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二审认为，关于解除劳动关系经济补偿金，公司未依照法律规定为王菊花缴纳社会保险，王菊花据此提出解除劳动合同并主张经济补偿金于法有据，公司关于王菊花自愿放弃缴纳社会保险以及解除通知送达瑕疵等抗辩意见，均非免除其应当依法支付经济补偿金的法定事由，公司主张无需支付王菊花解除劳动关系的经济补偿金缺乏法律依据，本院不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一审法院依据王菊花实发工资金额及其在职年限核算的经济补偿金数额符合法律规定，本院予以确认。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;再审裁判&#34;&gt;再审裁判&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　申请再审：作为成年人，应该要意识到作出承诺的后果&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　公司向北京高院申请再审称，一、二审法院认定公司支付王菊花被迫解除劳动合同经济补偿金，适用法律错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　王菊花自己不愿缴社保，不能以公司未缴纳社保为由主张经济补偿金。王菊花作为完全民事行为能力人，应该意识到签署劳动合同中承诺约定的后果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　再审裁定：&lt;strong&gt;用人单位与劳动者约定不缴社保的行为无效，因此导致劳动者提出解除劳动合同的，用人单位应当支付经济补偿&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　北京高院经审查认为，用人单位负有自行申报按时足额缴纳社会保险费的法定责任，劳动者应当缴纳的社会保险费由用人单位代扣代缴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　用人单位与劳动者约定不向社会保险经办机构缴纳社会保险费的行为无效。因此导致劳动者提出解除劳动合同的，用人单位应当向劳动者支付经济补偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　本案中，公司认可其未给王菊花缴纳社保的事实，王菊花据此提出解除劳动合同并主张经济补偿金，于法有据。公司关于王菊花自愿放弃缴纳社会保险以及解除通知送达瑕疵，主张无需支付王菊花解除劳动关系的经济补偿金的再审理由，缺乏法律依据，本院不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　高院裁定如下：驳回公司的再审申请。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　案号：（2021）京民申3465号（当事人系化名）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;裁判规则&#34;&gt;裁判规则&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　《中华人民共和国劳动合同法》第四十六条规定：有下列情形之一的，用人单位应当向劳动者支付经济补偿：（一）劳动者依照本法第三十八条规定解除劳动合同的……；第三十八条规定：用人单位有下列情形之一的，劳动者可以解除劳动合同：……（三）项规定，未依法为劳动者缴纳社会保险费的……。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年最高院民一庭：关于证据的19个实务问答</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/zheng-ju-shi-wu-wen-da/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Aug 2021 09:51:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/zheng-ju-shi-wu-wen-da/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;实务问题-１审判中询问专家辅助人的意见属于证据种类的哪一种&#34;&gt;【实务问题 １】审判中询问专家辅助人的意见属于证据种类的哪一种？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：《民事诉讼法》第六十三条第一款规定了八种证据种类，审判实践中对于专家辅助人发表的意见属于证据种类的哪一种存有争议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　主要观点有两种：一种观点是认为属于当事人陈述，另一种观点是认为属于专家证人或准用鉴定意见规定。我们认为，专家辅助人意见应当属于证据种类中的当事人陈述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《民事诉讼法》第七十九条规定：“当事人可以申请人民法院通知有专门知识的人出庭，就鉴定人作出的鉴定意见或者专业问题提出意见。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“有专门知识的人”司法实践中一般称之为“专家”、“诉讼辅助人”或“专家辅助人”，是指在科学技术以及其他专业知识方面具有特殊的专门知识或者经验的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最高人民法院《关于适用〈中华人民共和国民事诉讼法〉的解释》第一百二十二条第一款、第二款作出规定，“当事人可以依照民事诉讼法第七十九条的规定，在举证期限届满前申请一至二名具有专门知识的人出庭，代表当事人对鉴定意见进行质证，或者对案件事实所涉及的专业问题提出意见。具有专门知识的人在法庭上就专业问题提出的意见，视为当事人的陈述”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;结合《民事诉讼法》及其司法解释的规定，我们可以得出以下结论：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一，专家辅助人只能由当事人向人民法院提出申请，法院不能依职权主动通知有专门知识的人出庭。人民法院认为当事人申请专家辅助人出庭没有必要的，可以驳回当事人申请。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第二，专家辅助人不同于专家证人，其在诉讼中的功能是单一地协助当事人就有关专门性问题提出意见或者对鉴定意见进行质证，回答审判人员和当事人的询问，与对方当事人申请的专家辅助人对质等活动也是围绕对鉴定意见或者专业问题的意见展开的，其功能和目的只是辅助当事人充分有效地完成诉讼活动，并不具有法官的“专业助手”的功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，&lt;strong&gt;专家辅助人出席法庭审理时不能视为证人陈述意见&lt;/strong&gt;，其发表意见视为当事人陈述。而专家证人的功能则是双重的，在诉讼中，其既要在事实发现上为法庭提供帮助，也要辅助当事人进行诉讼，而辅助法庭事实发现的功能是最主要和优先的功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三，依据最高人民法院《关于适用〈中华人民共和国民事诉讼法〉的解释》第一百二十三条第二款的规定，“具有专门知识的人不得参与专业问题之外的法庭审理活动”，专家辅助人在法庭上的活动限于专门性问题相关范围，专门性问题之外的其他问题，专家辅助人不能参与。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在法庭涉及专门性问题事实调查结束后，应当责令专家辅助人退出审判区。与之相符，最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》第八十四条也同样规定：“审判人员可以对有专门知识的人进行询问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　经法庭准许，当事人可以对有专门知识的人进行询问，当事人各自申请的有专门知识的人可以就案件中的有关问题进行对质。有专门知识的人不得参与对鉴定意见质证或者就专业问题发表意见之外的法庭审理活动。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题２当事人一方以对方逾期提交证据为由而不予质证人民法院能否采信该份证据&#34;&gt;【实务问题２】当事人一方以对方逾期提交证据为由而不予质证，人民法院能否采信该份证据？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：该理由不能成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最高人民法院《关于适用〈中华人民共和国民事诉讼法〉的解释》第一百零二条第一款、第二款规定：“当事人因故意或者重大过失逾期提供的证据，人民法院不予采纳。但该证据与案件基本事实有关的，人民法院应当采纳，并依照民事诉讼法第六十五条、第一百一十五条第一款的规定予以训诫、罚款。当事人非因故意或者重大过失逾期提供的证据，人民法院应当采纳，并对当事人予以训诫。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从上述规定可知，应当根据当事人逾期提供证据的主观过错程度，使用不同的责任和后果：对于当事人故意或者重大过失逾期举证提供的证据，人民法院可以根据其同案件基本事实是否有关联，决定是否采纳；对于当事人非因故意或者重大过失逾期举证提供的证据，人民法院应当采纳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　而对于案件当事人而言，对于当事人逾期提供的案件证据，也应根据该证据同案件的基本事实是否有关加以质证，而不应仅以该举证逾期而放弃质证，否则其应承担不利的法律后果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;“该证据与案件基本事实有关”，是指逾期提供的证据对于案件的基本事实有证明价值。本条所指的基本事实，与要件事实的含义相同。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院应当对逾期提供的证据的证明价值进行审查，而不能仅以当事人的主张来确定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果人民法院已经对一方当事人逾期提交的证据，要求对方当事人质证，这说明人民法院已组织当事人对该证据进行质证。至于对方当事人以该证据超过举证期限为由不予质证，亦系其对该证据的质证意见，而不能否定人民法院已经组织当事人对该逾期提交的证据予以质证的事实。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题３电子数据作为证据时如何认定原件&#34;&gt;【实务问题３】电子数据作为证据时如何认定原件？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》（本文以下简称《证据规定》）第十五条第二款规定：“当事人以电子数据作为证据的，应当提供原件。电子数据的制作者制作的与原件一致的副本，或者直接来源于电子数据的打印件或其他可以显示、识别的输出介质，视为电子数据的原件。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　所谓电子数据是指基于电子技术生成、以数字化形式存在于磁盘、磁带等载体，其内容可与载体分离，并可多次复制到其他载体的，能够证明案件事实的数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　诉讼中应当提交证据原件是各国普遍适用的一项规则，但由于电子数据是存储于电子介质中的电子数据信息，其在证明案件时，需要将数据编码转化为人们可以识别的形式，同时电子数据本质上是一种电子信息，可以实现精确复制，可以在虚拟空间里无限快速传播。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，**在认定原件时应当根据不同情况适用不同判断标准：**在调查收集证据的场合，电子证据的原件指最初生成的电子数据及首先固定所在的各种存储介质；在举证、质证和审核认定证据时，应适当进行变通，因为上述环节中电子证据的原始载体本身对案件事实的证明并无决定性意义，发挥事实证明作用的是其转换形成的可识别形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果将转换形式视为复制件，会将相当数量的电子证据排除在案件事实证明之外，削弱其应有功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，&lt;strong&gt;只要电子数据“功能上等同或基本等同”于原件的效果，即可视为合法有效的原件。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《证据规定》第十五条第二款明确“电子数据的制作者制作的与原件一致的副本，或者直接来源于电子数据的打印件或其他可以显示、识别的输出介质”在功能上均等同或基本等同于原件，因此，视为电子数据的原件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于电子数据容易出现截取、修改、删除、伪造等情形，&lt;strong&gt;法官可以依据以下情形考察电子数据副本是否可视为原件：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（1）可准确反映原始数据内容的输出物或显示物；
　　（2）具有最终完整性和可供随时调取查用的电子副本；
　　（3）双方当事人均未提出原始性异议的电子副本；
　　（4）经公证机关有效公正，不利方当事人提供不出反证推翻的电子副本；
　　（5）附加了可靠电子签名或其他安全程序保障的电子副本；
　　（6）满足法律另行规定或当事人专门约定的其他标准的电子副本。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-４当事人举证期限相关规定是否适用于申请人民法院调查取证&#34;&gt;【实务问题 ４】当事人举证期限相关规定是否适用于申请人民法院调查取证？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》第二十条第一款规定：“当事人及其诉讼代理人申请人民法院调查收集证据，应当在举证期限届满前提交书面申请。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　该条对申请人民法院调查取证与当事人提交证据的举证期限作出一致规定，&lt;strong&gt;即关于当事人举证期限的相关规定也应适用于申请调查取证。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　例如，最高人民法院《关于适用〈中华人民共和国民事诉讼法〉的解释》（本文以下简称《民事诉讼法解释》）第九十九条第三款规定：“举证期限届满后，当事人对已经提供的证据，申请提供反驳证据或者对证据来源、形式等方面的瑕疵进行补正的，人民法院可以酌情再次确定举证期限，该期限不受前款规定的限制。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在举证期限届满后，需要提供的反驳证据或对证据瑕疵进行补正的证据，当事人因客观原因无法自行收集的，也可以提出调查收集的申请，该申请期限亦不应受已经确定的举证期限的限制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　再如，&lt;strong&gt;关于逾期提供证据的规定也应适用于申请调查取证情况。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《民事诉讼法解释》第一百零一条规定：“当事人逾期提供证据的，人民法院应当责令其说明理由，必要时可以要求其提供相应的证据。当事人因客观原因逾期提供证据，或者对方当事人对逾期提供证据未提出异议的，视为未逾期。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《民事诉讼法解释》第一百零二条第一款、第二款规定：“当事人因故意或者重大过失逾期提供的证据，人民法院不予采纳。但该证据与案件基本事实有关的，人民法院应当采纳，并依照民事诉讼法第六十五条、第一百一十五条第一款的规定予以训诫、罚款。当事人非因故意或者重大过失逾期提供的证据，人民法院应当采纳，并对当事人予以训诫。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;当事人及其诉讼代理人在举证期限届满后提出调查收集证据申请，如果该证据属于上述规定情形，人民法院亦应当予以准许。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题５法院不予准许当事人调查取证申请时当事人是否可以申请复议&#34;&gt;【实务问题５】法院不予准许当事人调查取证申请时，当事人是否可以申请复议？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：2008 年的最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》（已修改）第十九条第二款曾规定对当事人申请调查取证法院不予准许的，“当事人及其诉讼代理人可以在收到通知书的次日起三日内向受理申请的人民法院书面申请复议一次”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　然而， 2020 年实施的新修改版最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》删去了上述规定。理由在于，对于申请人民法院调查取证是否准许，属于人民法院依照职权审查的范畴，人民法院对此应当有决定权利；对于可以申请复议的事项，应当由《民事诉讼法》作出专门规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于《民事诉讼法》对该事项并未作出规定，对当事人调查取证申请是否予以准许，与其他可申请复议事项也有本质不同，因此，&lt;strong&gt;现行法下法院不予准许当事人调查取证申请时，当事人不可申请复议。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-6当事人申请诉讼证据保全应当符合哪些条件&#34;&gt;【实务问题 6】当事人申请诉讼证据保全，应当符合哪些条件？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：当事人申请诉讼证据保全，应当符合的条件如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其一，申请保全的证据在形式上对于案件事实的证明有意义，即保全的证据与待证事实之间在形式上具有关联性。至于实质上是否相关联、证明价值大小，属于证据实质审查的问题，并不在人民法院审查证据保全申请考虑之列。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其二，证据有灭失或者以后难以取得的可能，即如不立即采取保全措施，证据将不复存在，或者即使存在也难以调取。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其三，申请应当在举证期限届满前以书面方式提出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当事人申请的行为，被视为当事人举证行为的一种特殊情况对待，因此，申请行为需要与举证行为一样遵守举证期限的要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最高人民法院《关于适用〈中华人民共和国民事诉讼法〉的解释》第九十八条第一款规定，“当事人根据民事诉讼法第八十一条第一款规定申请证据保全的，可以在举证期限届满前书面提出”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与之相符，最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》第二十五条第二款也规定，“当事人根据民事诉讼法第八十一条第一款的规定申请证据保全的，应当在举证期限届满前向人民法院提出”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此外，要求当事人以书面方式提出申请，主要考虑对证据的保全行为涉及诉讼的实体内容，对当事人的权利影响较大，故在程序上应较为正式。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-7诉前证据保全是否必须提供担保&#34;&gt;【实务问题 7】诉前证据保全是否必须提供担保？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：最高人民法院**《关于民事诉讼证据的若干规定》（本文以下简称《证据规定》）第二十六条第一款**规定：“当事人或者利害关系人申请采取查封、扣押等限制保全标的物使用、流通等保全措施，或者保全可能对证据持有人造成损失的，人民法院**应当责令申请人提供相应的担保**。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一般情况下，证据保全对保全对象的使用价值或交换价值的影响较小，不会损害证据持有人的财产利益，因此，证据保全不是必须提供担保。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　本条明确了需要提供担保的具体情形，&lt;strong&gt;诉前证据保全并非必须提供担保，而是在符合本条规定情形时才需要提供担保。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《民事诉讼法》第八十一条第三款规定：“证据保全的其他程序，参照适用本法第九章保全的有关规定。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《民事诉讼法》第一百零一条第一款规定：“利害关系人因情况紧急，不立即申请保全将会使其合法权益受到难以弥补的损害的，可以在提起诉讼或者申请仲裁前向被保全财产所在地、被申请人住所地或者对案件有管辖权的人民法院申请采取保全措施。申请人应当提供担保，不提供担保的，裁定驳回申请。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　也就是说，诉前财产保全必须提供担保。最高人民法院《关于适用〈中华人民共和国民事诉讼法〉的解释》第一百五十二条第二款也规定，利害关系人申请诉前保全的，应当提供担保。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是，从担保的制度功能来看，它以保障权利的最终实现为根本目的，而证据保全以对特定证据材料进行固定、保存以备后用为目的，它保全的是证据的证明价值而非经济价值。从这点上说，担保并非证据保全所必需。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，《证据规定》第二十六条并未区分诉前和诉中证据保全，可以理解为，&lt;strong&gt;诉前证据保全是否提供担保亦应按照《证据规定》第二十六条的规定判断，而不是依照《民事诉讼法》第一百零一条对诉前财产保全的规定，必须提供担保。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-8申请证据保全人诉讼请求未得到支持的是否属于申请证据保全错误而须承担赔偿责任&#34;&gt;【实务问题 8】申请证据保全人诉讼请求未得到支持的，是否属于申请证据保全错误而须承担赔偿责任？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》第二十八条规定：“申请证据保全错误造成财产损失，当事人请求申请人承担赔偿责任的，人民法院应予支持。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们认为，&lt;strong&gt;申请保全人因其申请证据保全错误，给证据持有人造成损失的，二者之间形成的是侵权损害赔偿关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　所谓“申请证据保全错误”，是指申请人对证据保全错误结果的形成存在故意或者重大过失的过错情形，亦即在对因证据保全错误而引起的侵权责任的具体认定上，应当适用过错责任作为其归责原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《民法典》第一千一百六十五条第一款规定：“行为人因过错侵害他人民事权益造成损害的，应当承担侵权责任。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在过错责任原则下，只要行为人在实施行为时，尽到民事主体的一般注意义务，即使其行为实际上造成了损害后果，行为人也不必对损害结果承担民事责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　申请保全人在申请证据保全的过程中，如已经尽到一般注意义务，即使对方的合法民事权益确实遭受了损失，也不必为此承担责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　需要说明的是，证据保全错误和当事人的后续诉讼结果不能画等号，即判断申请人申请证据保全是否存在过错，不能简单地以申请人的诉讼请求或抗辩主张是否得到支持作为判断标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从民事诉讼的证据共通原则出发，一方当事人所举出的证据，亦可由对方当事人作为证据使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在证据保全中，法院对申请保全的证据经过开示、质证，证据所能证明的案件事实可能为申请人一方所用，也可能为对方当事人所用，该被保全证据的证明价值在不同当事人的诉讼中均得以发挥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在此情形下，如申请证据保全的当事人在申请之时，已对证据与待证案件事实的关联性和其所申请的证据保全措施对证据价值的影响等尽到一般注意义务，即不能仅因申请证据保全的当事人是否获得了其在申请证据保全时想要的诉讼结果，判断其证据保全的申请是否错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对证据保全错误的判断，要根据申请保全的对象、方式以及申请保全的证据是否能够证明其所主张的案件事实等，考察其申请证据保全是否适当。申请保全人提出的诉请或抗辩主张合理且申请证据保全适当的，不属于故意或重大过失。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-9当事人主动申请鉴定时法院是否需要进行实质性审查以决定是否启动鉴定&#34;&gt;【实务问题 9】当事人主动申请鉴定时，法院是否需要进行实质性审查以决定是否启动鉴定？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》第三十条规定：“人民法院在审理案件过程中认为待证事实需要通过鉴定意见证明的，应当向当事人释明，并指定提出鉴定申请的期间。符合《最高人民法院关于适用〈中华人民共和国民事诉讼法〉的解释》第九十六条第一款规定情形的，人民法院应当依职权委托鉴定。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　本条明确了鉴定启动的两个基本途径：&lt;strong&gt;一是当事人提出鉴定申请；二是人民法院对于需要依职权查明的事实涉及专门性问题的，也应当依职权委托鉴定。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　实践中，有观念认为，鉴定的启动是诉讼中人民法院依当事人申请而被动启动的法定程序。这种观念是不正确的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　鉴定启动申请只是引发鉴定启动的基本前提条件，不当然产生鉴定启动的法律后果。当事人申请鉴定并不必然启动鉴定，仍需经法官根据其对相关事实的认定需要进行决定。因此，人民法院具有实质意义上的鉴定启动权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　是否启动鉴定，本质上必须是法官在案件审理过程中对相关专门性问题缺乏判断认定能力的情况下，才会决定通过委托相关鉴定机构通过科学的方法和手段来查明该专门性问题的相关事实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　司法鉴定为法院的辅助机关，法官因不具有特别知识而不能知晓的事项，须有专家补其不足，以达到正确判断之目的。因此，鉴定不是以当事人提出为前提，恰恰是以法官查明事实的需要为前提。为防止鉴定启动的随意性，实践中应着重审查以下几个方面：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）当事人申请鉴定的事项是否与案件有待查明的事实具有关联性，即该需要通过鉴定方能证明的待证事实是否为案件审理所必须查明的基本事实，或者是否会影响案件的审理程序合法性。
　　　　（2）是否必须要通过特殊技术手段或者专门方法才能确定相应的专门性问题，是否已经通过一般的举证、质证手段或者现有证据确实对相关专门性问题无法查明。实践中，一些当事人经常会通过启动鉴定来实现人为混淆视听、拖延诉讼进程或者其他不当的目的。对此，必须要对待证事实查明的方式进行考察，如果发现常规的方式完全可以查明的，则对当事人相关司法鉴定的申请不应予以准许。
　　　　（3）对于待鉴定的专门性问题，是否有较为权威的鉴定方法和相应有资质的鉴定机构，是否有明确充分的鉴定材料。
　　　　（4）在启动鉴定之前是否已经充分听取了双方当事人的意见。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-10当事人对一审法院委托鉴定人所作的鉴定意见不服提起上诉并申请重新鉴定的二审法院如何审查决定&#34;&gt;【实务问题 10】当事人对一审法院委托鉴定人所作的鉴定意见不服，提起上诉并申请重新鉴定的，二审法院如何审查决定？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》第四十条规定：“当事人申请重新鉴定，存在下列情形之一的，人民法院应当准许：（一）鉴定人不具备相应资格的；（二）鉴定程序严重违法的；（三）鉴定意见明显依据不足的；（四）鉴定意见不能作为证据使用的其他情形。存在前款第一项至第三项情形的，鉴定人已经收取的鉴定费用应当退还。拒不退还的，依照本规定第八十一条第二款的规定处理。对鉴定意见的瑕疵，可以通过补正、补充鉴定或者补充质证、重新质证等方法解决的，人民法院不予准许重新鉴定的申请。重新鉴定的，原鉴定意见不得作为认定案件事实的根据。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对于当事人对一审法院委托鉴定人所作的鉴定意见不服，提起上诉并申请重新鉴定的，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　有观点认为，应先组织当事人对所提证据进行质证，听取双方的异议和理由，由合议庭依法进行确认。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果异议成立，原鉴定结论确实存在问题的，视具体情况，或补充鉴定，或对原鉴定结论中某一部分不予采信；如果原鉴定结论存在原则错误的，可以重新鉴定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　也有观点认为，委托鉴定应当视为法院调查取证的范畴，对于一审鉴定有误、不明确或应当重新鉴定的，属于一审判决认定事实不清，证据不足，应当发回重审，二审不作重新鉴定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　还有观点认为，虽然当事人在二审中有要求重新鉴定的权利，但二审重新鉴定不能以当事人的申请为依据，二审可以直接要求一审鉴定单位复议，或参加二审的质证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;我们认为&lt;/strong&gt;，首先，应当审查上诉人在一审时有无对该鉴定意见提出异议，一审法院有无对该异议进行审理，如要求鉴定人提供说明，在说明仍不能解决争议时根据当事人的申请组织鉴定人出庭接受询问等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果上述审理步骤并未完成，二审应当予以审查，通过审查确定该异议是否成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其次，如果经过审查，可以通过补正、补充鉴定或补充质证、重新质证等方法解决上诉人对鉴定意见的异议的，则二审法院应当就此开展审理活动，从而在实质上解决当事人的矛盾纠纷，对案件的相关基本事实作出实体判断，而不应当通过发回重审这种审理成本最高、对当事人解决矛盾纠纷效果最差的方式来处理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果经审查，上诉人对鉴定意见所提异议的理由成立，足以排除该鉴定意见的采信的，相关专门性问题应当通过重新鉴定予以查明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此时，是否由二审法院径行按照相关法律、司法解释的规定委托有资质的鉴定人重新鉴定，还是发回一审法院对相关案件事实进行重新查明，则应当根据案件的具体情况处置。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-11如何确定当事人的举证期限在案件受理时确定还是在审理前的准备阶段确定&#34;&gt;【实务问题 11】如何确定当事人的举证期限？在案件受理时确定还是在审理前的准备阶段确定？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：**应当在审理前准备阶段确定当事人提供证据的期限。**最高人民法院《关于适用〈中华人民共和国民事诉讼法〉的解释》第九十九条第一款的第一句规定：“人民法院应当在审理前的准备阶段确定当事人的举证期限。”与之相符，最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》第五十条第一款规定，“人民法院应当在审理前的准备阶段向当事人送达举证通知书”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　根据《民事诉讼法》第十二章第二节的规定，审理前的准备阶段是答辩期届满后至开庭审理前的阶段。在审理前的准备阶段确定举证期限，主要基于以下考虑：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其一，在案件受理时即指定举证期限，双方当事人举证期限届满时间不一致，当诉讼中出现追加当事人等稍微复杂情况时，由于当事人举证期限届满时间不一致，会导致程序操作上的混乱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其二，根据《民事诉讼法》第一百三十三条第四项的规定，需要开庭审理的案件，都要通过证据交换等方式明确争议焦点。这意味着凡是开庭审理的案件，均应有以整理焦点、固定证据为目的的审理前准备。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其三，在审理准备阶段，特别是双方当事人到场的情况下指定举证期限，双方期限届满时间相同，是有利于诉讼程序的操作。因此，应当在审理前的准备阶段确定当事人的举证期限。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-12若当事人在举证期限内提供证据确有困难法院应当如何处理&#34;&gt;【实务问题 12】若当事人在举证期限内提供证据确有困难，法院应当如何处理？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：《民事诉讼法》第六十五条第二款规定：“人民法院根据当事人的主张和案件审理情况，确定当事人应当提供的证据及其期限。当事人在该期限内提供证据确有困难的，可以向人民法院申请延长期限，人民法院根据当事人的申请适当延长……”该规定为举证期限内，对于提供证据确有困难的当事人延长举证期限的救济措施，以保障当事人和其他诉讼参与人的合法权益，体现了举证时限制度的原则性和灵活性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;该条规定的“确有困难”应限于客观障碍，主要包括两种情形：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一是指因不可抗力、社会事件等原因，当事人在法定期限内无法完成举证。例如，因山洪、地震、战争等原因交通中断，当事人在法定期限内无法完成异地取证等情况；证人外出尚没有找到；收集有关证据材料尚需时间等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二是当事人具有客观上不能举证或难以举证的情形，主要是指需要勘验、鉴定、评估、审计才能证明的；涉及国家秘密、商业秘密的资料；当事人提供的证据相互矛盾，且已不能继续举证的；当事人及其诉讼代理人因客观原因不能自行收集的其他证据。如属第二种情形，当事人亦可在举证期限届满前以书面形式向人民法院申请调查收集。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》第五十二条第二款规定：“前款情形，人民法院应当根据当事人的举证能力、不能在举证期限内提供证据的原因等因素综合判断。必要时，可以听取对方当事人的意见。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　该款对法官判断“确有困难”的因素作出了指引性规定，即对是否存在客观困难，应根据举证能力、不能提供证据的原因等案件具体情况综合判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同时，本款创设性规定“必要时，可以听取对方当事人的意见”，主要目的是尊重对方当事人的程序权利，避免法官误判，防止当事人借举证期限的延长拖延诉讼，维护对方当事人的期限利益。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-13甲诉乙财产损害赔偿一案经法院庭前调解乙对造成甲财产损害的事实予以承认但双方就损害赔偿金额未能达成一致在其后的诉讼中甲是否仍须对乙造成甲财产损害的事实承担举证责任&#34;&gt;【实务问题 13】甲诉乙财产损害赔偿一案，经法院庭前调解，乙对造成甲财产损害的事实予以承认，但双方就损害赔偿金额未能达成一致。在其后的诉讼中，甲是否仍须对乙造成甲财产损害的事实承担举证责任？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：&lt;strong&gt;甲仍须对乙造成甲财产损害的事实举证证明。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最高人民法院《关于适用〈中华人民共和国民事诉讼法〉的解释》第一百零七条规定：“在诉讼中，当事人为达成调解协议或者和解协议作出妥协而认可的事实，不得在后续的诉讼中作为对其不利的根据，但法律另有规定或者当事人均同意的除外。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　诉讼调解或和解的过程是当事人双方平等协商，依自愿合法的原则处分其实体权利和诉讼权利，在互谅互让的基础上解决民事纠纷的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这一过程中，当事人为达成调解或者和解协议的目的，往往对一些有争议的事实不再争辩，或者本着息事宁人的态度予以承认。在调解不能达成最终一致的情况下，依据上述司法解释的规定，这种表面上符合自认特征的诉讼行为不能发生自认的后果。作出这种规定主要考虑：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其一，诉讼调解与和解过程中对事实的认可，是以达成协议为目的而作出的妥协和让步，与诉讼对抗过程中对事实的承认存在本质不同；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其二，如果承认调解或和解过程中对事实的认可能够发生自认的效果，无异于是对违反诚实信用原则的肯定，不利于鼓励当事人通过调解或和解的方式解决纠纷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当然，如果当事人双方均同意赋予这种对事实的认可以自认效果，则属于对自己程序利益的处分，人民法院应当予以尊重。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-14在证据交换询问调查过程中或者在起诉状答辩状代理词等书面材料中当事人明确承认于己不利的事实的法院是否还需要组织质证另一方当事人是否还需要举证证明&#34;&gt;【实务问题 14】在证据交换、询问、调查过程中，或者在起诉状、答辩状、代理词等书面材料中，当事人明确承认于己不利的事实的，法院是否还需要组织质证？另一方当事人是否还需要举证证明？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》第三条规定：“在诉讼过程中，一方当事人陈述的于己不利的事实，或者对于己不利的事实明确表示承认的，另一方当事人无须举证证明。在证据交换、询问、调查过程中，或者在起诉状、答辩状、代理词等书面材料中，当事人明确承认于己不利的事实的，适用前款规定。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　据此，当事人在起诉状、答辩状、代理词等书面材料中，明确对证据表示认可的，也属于诉讼中的认可，但此与证据法上的直接言词原则相违背。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　直接言词原则包括直接原则和言词原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　直接原则指法官必须亲自了解案件的所有材料，在庭上审查证据，听取当事人、证人等的口头陈述，进行辩论，最终作出裁判。其核心在于强调法官对证据的审查必须具有“亲历性”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　言词原则指法院审理案件，特别是当事人及其他诉讼参与人对诉讼材料的提出和辩论，要在法官面前以口头形式进行，这样取得的材料才可以作为法院裁判的依据。其核心在于强调举证和质证都必须以言词即口头陈述的方式进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另外，此种证据认可方式也不符合最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》第六十条第二款“当事人要求以书面方式发表质证意见，人民法院在听取对方当事人意见后认为有必要的，可以准许。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院应当及时将书面质证意见送交对方当事人”的规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，&lt;strong&gt;对于当事人在起诉状、答辩状、代理词等书面材料中认可的证据，人民法院仍应组织质证，当事人仍表示认可的，方可作为当事人认可的证据予以确认。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-15当事人陈述前后不一致时应当如何处理&#34;&gt;【实务问题 15】当事人陈述前后不一致时，应当如何处理？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：最高人民法院《关于民事诉讼证据的若干规定》第六十三条第二款规定：“当事人的陈述与此前陈述不一致的，人民法院&lt;strong&gt;应当责令其说明理由，并结合当事人的诉讼能力、证据和案件具体情况进行审查认定&lt;/strong&gt;。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　本款是针对当事人陈述前后不一致情形的处理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于当事人是法律关系的直接参与者，与案件结果有直接利害关系，决定了其陈述存在主观性和不稳定性的特点，而且往往虚实结合、真伪并存。审判实践中，经常会出现当事人陈述前后不一致的情形，这时需要当事人说明理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对于当事人陈述的证明效力，则要由审判人员结合当事人陈述的内容、变更陈述的理由、当事人诉讼能力、证据情况及案件相关事实进行审查认定。对当事人诉讼能力的判断，可以结合当事人年龄、智力状况、受教育程度、道德品质、法律意识等因素进行考量。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-16吴某欠某银行-300-万元的借款为了偿还对银行的欠款吴某与银行有关责任人口头约定吴某从他处以高息借得-300-万元用该笔资金来偿还对银行的欠款在旧贷清偿之后银行承诺向吴某发放新贷新贷资金用以偿还他处的借款本息后吴某通过另行借款偿还了对银行的欠款但银行事后拒绝向吴某发放新贷吴某于是向法院起诉银行违约要求银行承担违约责任法院能否以吴某未能提供书面证据为由驳回吴某的诉讼请求&#34;&gt;【实务问题 16】吴某欠某银行 300 万元的借款，为了偿还对银行的欠款，吴某与银行有关责任人口头约定：吴某从他处以高息借得 300 万元，用该笔资金来偿还对银行的欠款。在旧贷清偿之后，银行承诺向吴某发放新贷，新贷资金用以偿还他处的借款本息。后吴某通过另行借款偿还了对银行的欠款，但银行事后拒绝向吴某发放新贷，吴某于是向法院起诉银行违约，要求银行承担违约责任。法院能否以吴某未能提供书面证据为由驳回吴某的诉讼请求？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：法院不能仅以吴某未能提供书面证据为由驳回吴某的诉讼请求，而是需要综合全案的证据来认定事实。本案中，&lt;strong&gt;鉴于吴某从别处借款是为了“借新还旧”，实践中将其称为“过桥贷&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;“过桥贷”涉及以下几个法律关系&lt;/strong&gt;：借款人与第三方之间的借贷关系，借款人与银行之间还旧贷借新贷的关系。可见，借款人与银行之间就是“借新还旧”的关系，且存在“过桥第三人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　实践中，“过桥贷”的主要问题是，借款人用高息借来相应款项并偿还旧贷后，银行事后不放贷，从而使借款人陷入困境。而在借款人向法院起诉时，由于借款人与银行之间往往都是“君子协定”，很少有书面证据，因此，借款人在诉讼中面临着证明困难，借款人难以证明银行有发放新贷的义务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对于这一问题，我们认为，如果借款人有证据证明银行对“过桥贷”的相关事实是明知的，意味着银行有签订新的借款合同的义务，银行拒不发放贷款的，借款人可以以违约为由请求其承担违约责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;鉴于借款人与银行之间未就此签订书面合同&lt;/strong&gt;，法院在审理此类案件时应借助双方的陈述以及其他相关证据作出综合认定，&lt;strong&gt;不能仅以借款人未能提供书面证据为由而认定事实不存在。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-17谢某委托某信托公司管理其资产后双方产生纠纷谢某向法院起诉主张被告信托公司未履行勤勉尽责的义务此时由谁来证明信托公司是否勤勉尽责这一待证事实&#34;&gt;【实务问题 17】谢某委托某信托公司管理其资产，后双方产生纠纷。谢某向法院起诉，主张被告信托公司未履行勤勉尽责的义务。此时由谁来证明信托公司是否勤勉尽责这一待证事实？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：信托公司作为受托人，须证明其已经履行了勤勉尽责的义务。在营业信托纠纷案件中，关于举证责任的分配存在不同的看法，有观点主张按照“谁主张，谁举证”的举证责任分配的一般原则来分配当事人的举证责任，亦有观点认为应当实行举证责任倒置原则，由受托人承担证明其已经履行了忠实、勤勉等义务的举证责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　针对这一分歧，《全国法院民商事审判工作会议纪要》第九十四条规定：“资产管理产品的委托人以受托人未履行勤勉尽责、公平对待客户等义务损害其合法权益为由，请求受托人承担损害赔偿责任的，**应当由受托人举证证明其已经履行了义务。**受托人不能举证证明，委托人请求其承担相应赔偿责任的，人民法院依法予以支持。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与委托人相比，信托公司、商业银行、证券公司等受托人作为专业机构，在行为主体、决策过程、客观效果、同行业绩等方面提供证据证明其尽到了勤勉谨慎职责更为容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　且信托合同通常是信托公司的格式文本，随着信托产品的产品结构设计日趋复杂、投资运作专业化程度不断提高，作为金融产品的信托产品与其发行方的关系更加紧密。在信托产品的结构设计和投资运作是否尽责问题上，需要受托人就已经尽责承担举证责任。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-18在垄断民事诉讼中当事人提交的证据有时涉及国家秘密商业秘密个人隐私等内容且往往需要运用复杂的专业知识予以认定在垄断民事纠纷诉讼中如何应对证据与证明的特殊问题呢&#34;&gt;【实务问题 18】在垄断民事诉讼中，当事人提交的证据有时涉及国家秘密、商业秘密、个人隐私等内容，且往往需要运用复杂的专业知识予以认定。在垄断民事纠纷诉讼中，如何应对证据与证明的特殊问题呢？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;答：垄断民事纠纷案件中，当事人提交的证据有时涉及国家秘密、商业秘密、个人隐私或者其他依法应当保护的内容，有必要采取有效措施予以保护，防止泄露或者扩散。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为此，最高人民法院《关于审理因垄断行为引发的民事纠纷案件应用法律若干问题的规定》（本文以下简称《规定》）总结了多年来人民法院在商业秘密案件审理中的成功经验，《规定》第十一条规定：“证据涉及国家秘密、商业秘密、个人隐私或者其他依法应当保密的内容的，人民法院可以依职权或者当事人的申请采取不公开开庭、限制或者禁止复制、仅对代理律师展示、责令签署保密承诺书等保护措施。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　垄断行为的认定往往需要运用比较复杂的经济学分析，而法官通常并非经济学专家，因此，&lt;strong&gt;具有经济学等专门知识的专家辅助人在垄断民事诉讼中发挥着重要作用。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对此，《规定》第十二条规定，“当事人可以向人民法院申请一至二名具有相应专门知识的人员出庭，就案件的专门性问题进行说明”，以指引当事人在诉讼中积极申请具有经济学专门知识的专家辅助人出庭，为人民法院更清楚地查明案件事实和更准确地认定垄断行为提供帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院在审理垄断纠纷时，应当注意发挥专家辅助人的作用。在庭审中，审判人员可以对出庭的专家辅助人进行询问，可以允许专家辅助人向对方当事人提问，允许双方当事人的专家辅助人进行对质，还可以允许专家辅助人向作出市场调查或者经济分析报告的专业人员提问，以方便理解和查明专业技术问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　除专家辅助人之外，垄断民事诉讼还经常涉及专家意见，专家意见对于解决案件中关键经济学问题亦具有重要作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对此，《规定》第十三条明确规定，当事人可以向人民法院申请委托专业机构或者专业人员就案件的专门性问题作出市场调查或者经济分析报告。经人民法院同意，双方当事人可以协商确定专业机构或者专业人员；协商不成的，由人民法院指定。人民法院可以参照民事诉讼法及相关司法解释有关鉴定意见的规定，对前款规定的市场调查或者经济分析报告进行审查判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在审查判断时，除了参照对鉴定结论审查判断的一般做法外，还要注意结合市场调查或者经济分析报告自身的特点，着重审查如下问题：该报告是否具有充分的事实或者数据基础；是否运用了合理、可靠的市场调查和经济分析方法；是否考虑了可能改变市场调查或者经济分析结果的相关事实；专家是否尽到了专业人员所应具有的谨慎和勤勉；等等。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题-19甲向乙账户汇款后向法院起诉称汇错款请求乙返还不当得利乙辩称甲虽与其无法律关系但甲的行为系偿还丙欠乙的货款不构成不当得利此时应当由谁就没有法律根据承担举证证明责任&#34;&gt;【实务问题 19】甲向乙账户汇款后向法院起诉称汇错款，请求乙返还不当得利。乙辩称甲虽与其无法律关系，但甲的行为系偿还丙欠乙的货款，不构成不当得利。此时应当由谁就“没有法律根据”承担举证证明责任？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　答：&lt;strong&gt;给付行为没有法律根据是不当得利的构成要件之一。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　有观点认为，该构成要件的举证责任应当由被告承担，理由在于被告举证“有法律根据”系证明积极事实，相对容易；而原告举证“没有法律根据”则是证明消极事实，难度较大。反对者则认为，原告应当承担举证证明责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“原告必须证明无法律上的原因（给付目的之欠缺）。此虽具消极事实的性质，仍应由原告负举证证明责任。给付不当得利请求权人乃使财产发生变动的主体，控制财产资源的变动由其承担举证证明责任困难的危险，实属合理。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由原告承担举证证明责任的另一个理由在于，“谁主张，谁举证”是民事诉讼的基本举证原则，在法律无明文规定的情况下，不能因举证困难而随意倒置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们倾向于认为，&lt;strong&gt;原则上由被告承担“没有法律根据”的举证证明责任更为妥当。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　首先，不当得利中“没有法律根据”不是一般诉讼中特定的待证事实，而是一系列不特定的民事法律行为、事实行为乃至事件的集合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对于原告而言，让其证明“没有法律根据”是一项不可能完成的任务。在上述案例中，如果由甲证明汇款“没有法律根据”，则乙只需辩称甲不能举证证明，法院即可判决驳回甲的诉讼请求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其次，按照最高人民法院《关于适用〈中华人民共和国民事诉讼法〉的解释》第九十一条第一项的规定，主张法律关系存在的当事人，应当对产生该法律关系的基本事实承担举证证明责任，此亦为“谁主张，谁举证”的例外情形。故被告如主张存在一定法律关系构成“法律根据”的，应由被告承担举证证明责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　具体而言，&lt;strong&gt;被告的举证证明过程应当分两步走。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一步要证明存在“法律根据”的相关事实。如在上例中，乙辩称甲代替丙还款，并提交乙与丙的借款合同及付款凭证等证据以证明乙对丙享有债权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第二步则需要证明该相关事实构成“法律根据”，从而阻却不当得利的成立。乙在证明其对丙享有债权后，还应当按照《民法典》合同编关于债务加入或债务转移的规定，证明甲确有代替丙还款的真实意思，以达到存在“法律根据”的证明标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　需要指出的是，以上分析的仅仅是一般的情况，在某些情形下，被告的举证责任并没有那么复杂。如上例乙若证明其对甲享有债权，甲汇款是清偿自己债务的行为，则其不但证明了存在“法律根据”的相关事实，同时还证明了该相关事实足以构成“法律根据”。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>执行异议和复议规定第28条中的查封是否限于本案查封</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/cha-feng-xian-yu-ben-an-cha-feng/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2021 20:10:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/cha-feng-xian-yu-ben-an-cha-feng/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　实务中对于执行异议和复议规定第28条中的查封的理解分歧大多数在于针对案涉房屋进行首轮查封后，案外人与被执行人签订书面房屋买卖合同，后案涉房屋解除查封之后又被另案轮候查封，从而案外人在轮候查封强制执行中提出异议。重庆市高级人民法院(2019)渝民终239号采取的观点如下：《执行异议和复议规定》第28条中的“查封”应限于本案查封。人民法院在他案中的查封仅对当事人就不动产能否办理权属转移登记手续是否存在过错产生影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　根据《城市房地产管理法》第32条第2项有关司法机关和行政机关依法裁定、决定查封或者以其他形式限制房地产权利的房地产不得转让的规定，涉案地块状态禁止转让，故因为合同行为并不能取得案涉地块的使用权，如果要取得使用权，必须先解除案涉地块的查封，使其处于可转让的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此类案件的裁判要点往往在于当事人系在人民法院查封该房产期间签订的书面买卖合同和实际占有该涉案房屋，不符合《执行异议和复议规定》第28条第1项（查封之前已签订合法有效的合同）和第2项（已合法占有）的规定，另外在首封解除的这段时间里，当事人往往是知悉对方在外存在债务纠纷并且随时有被强制执行的风险的情况下，依旧没有办理房屋过户登记，且其未能举证系非因自身原因不能办理过户登记，不符合《执行异议和复议规定》第28条第4项的规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　偏向观点：执行异议和复议规定第28条中的查封应当限于本案查封，一般为轮候查封的案件中对于首封期间签订的房屋买卖合同的债权人并不能依此排除强制执行。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>法官对公安办案弱点的评判一文的启发</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/gong-an-ban-an-ruo-dian/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Aug 2021 17:42:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/gong-an-ban-an-ruo-dian/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　引言：办理刑事案件，法院是最后一道防线。那么，从法院审判案件的角度来看，公安机关侦查的刑事案件主要有哪些问题呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一证据本身在形式和内容方面存在的问题&#34;&gt;一、证据本身在形式和内容方面存在的问题&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;一抓获经过&#34;&gt;（一）抓获经过&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　《抓获经过》是侦查机关对于掌握犯罪事实、犯罪嫌疑人、犯罪嫌疑人藏匿地点的线索，抓获犯罪嫌疑人的时间、地点、经过、方法以及是否存在自首、立功、坦白情节等的书面说明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《抓获经过》是一份重要的证据，必须审查，否则无法作出准确、适当的判决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;司法实践中《抓获经过》常见的问题有以下几种：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一，以抓获犯罪嫌疑人的民警个人名义出具的《抓获经过》，没有侦破单位公章。仅有个人签名而没有单位公章的《抓获经过》属于证人证言。两位民警同时在一份《抓获经过》上签名也不符合法律规定。因此，建议在装订侦查卷宗前对证据材料进行审查，及时处理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第二，《抓获经过》表述过于笼统，关键问题含糊其词。例如：我派出所民警“根据线索”在某某地点抓获犯罪嫌疑人某某。那么“根据线索”是根据什么线索？线索是怎么来的？是线人举报，群众举报，技术侦查手段获悉，还是同案犯供述出来的？这样模糊处理之后，最终还需要检察官或法官要求补充说明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三，在多人多次犯罪的情况下，部分犯罪嫌疑人主动交代出侦查机关尚未掌握的犯罪事实，存在坦白或自首，但《抓获经过》中没有写明。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二犯罪嫌疑人的供述&#34;&gt;（二）犯罪嫌疑人的供述&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　1.连续讯问的问题。个别案件中，侦查人员对犯罪嫌疑人连续讯问，但从笔录记载的时间上看，有的一次讯问时间过长，有的多份讯问笔录中两次讯问间隔时间很短，导致证据合法性存疑。对于这一问题，我们经向侦查人员核实发现，在较长时间讯问过程中，一般都是给犯罪嫌疑人安排了吃饭、饮水、上厕所的时间，但在笔录中没有记载。建议在一次较长时间的讯问过程中，侦查人员要将安排休息等实际情况写上去，如“现在休息30分钟”。接着讯问时，再写一句“继续讯问”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2.记录不准的问题。有的笔录记录不准，事后也没核对，结果词不达意，甚至错误。要避免这些问题，应当在记录之后核对一遍。当时来不及核对的，事后核对。确有错误的，找被讯问人或被询问人更正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3.方言的问题。在侦查卷宗中，在证人证言、被害人陈述、犯罪嫌疑人的供述中，用方言记录的情况比较普遍。对于有些内容，不会讲方言的人从字面上就很难看得懂。应当重视这个问题，尽量避免用方言记录。确实需要用方言记录原话的，要在后面括号内用普通话注明。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三现场勘验笔录&#34;&gt;（三）现场勘验笔录&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　1.没有见证人在场的问题。在进行现场勘验的时候，为了保证现场勘验的客观性，应当邀请两名与案件没有利害关系的公民做见证人。但是，司法实践中，个别案件只有勘验的人员，而没有见证人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2.部分参加勘查的人员没签名或者代签名的问题。个别案件存在参加勘查的人员只有一人签名的问题，这一问题在法庭质证的过程中被律师提出，公诉人随后找勘查人员核实，查明这些人员确实参加了勘查，但因为工作太忙，在勘查笔录打印出来后，没有跟进签名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3.照片特写的问题。在现场勘查中，对于认定案件事实有重大关系的证据没有特写，或特写的效果不好。例如，在现场发现的被害人的证件、作案的凶器、现场的血指印等与案件有重大关系的物品或痕迹，在拍照时尽量放大，起码放大到让法官能够看得清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4.提取物证、书证的问题。在现场勘查过程中，发现与案件有关的物证、书证、痕迹，应当在勘查记录中写明发现的地点、数量、简单特征等。但是，在少数案件中，现场勘查记录中并没有某个物品，而在扣押清单中有这个物品；现场勘查记录中并没有某个痕迹，但又有对该痕迹进行鉴定的意见。这些证据就成了无源之水。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;四鉴定意见&#34;&gt;（四）鉴定意见&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　1.伤残等级鉴定。有的重伤案件，在鉴定意见中只鉴定被害人的伤情属重伤，但对于伤残的等级没有评定。经向侦查机关了解，主要有以下几个原因：一是鉴定时，被害人的伤还没痊愈，无法作出准确的伤残等级鉴定；二是准备评残时，找不到被害人；三是工作没有跟上，案件移交后就没有作。认定被害人的伤情属重伤，仅仅确定了量刑大概的幅度，法官难以准确把握量刑的尺度。所以，从准确、有效打击犯罪的角度来说，要尽可能地对被害人的伤残等级进行评定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2.毒品成分鉴定。一些案件中，缴获了多块或多包毒品，但侦查机关仅对其中一部分进行取样鉴定。在庭审过程中，律师和被告人提出异议后，检察院责成侦查机关再作鉴定，导致侦查机关补证，也导致法院二次开庭质证。对此，对于缴获的多块或多包毒品，均应进行取样鉴定，以排除疑点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3.毒品含量鉴定。实践中，毒品案件作含量鉴定的很少。但是，毒品的数量较大、价格显然偏低的，可能存在掺杂的情况，如不对含量鉴定，可能对被告人量刑不公。当然，这并不是要求公安机关对所有的毒品进行含量鉴定，而是对于毒品价格明显偏低或毒品的数量巨大的应当作含量鉴定。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二在搜集证据的过程中存在的问题&#34;&gt;二、在搜集证据的过程中存在的问题&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;一应当搜集的证据而没搜集&#34;&gt;（一）应当搜集的证据而没搜集&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　1.痕迹（血迹、指纹等）的提取和鉴定。一些案件中，犯罪现场有血迹，或提取的作案工具、犯罪嫌疑人衣服上有血迹。但是，案卷材料中没有对血迹的鉴定材料。另外，对于提取的作案工具也没有提取指纹进行鉴定。经调查得知，一些侦查人员在犯罪嫌疑人认罪或者目击证人较多的情况下，认为证据已经足够，就没有再做工作。我们建议，对发现的可疑痕迹要尽可能地进行鉴定；对于作案工具上的指纹要尽可能地提取并进行鉴定；确实提取不到的，或提取的指纹不完整而难以鉴定的，或提取的指纹与犯罪嫌疑人不符的，应写一份说明并附卷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2.通话清单和电话开户登记资料的查询。在毒品犯罪中，犯罪嫌疑人利用电话进行毒品交易；在故意杀人、故意伤害致人死亡、抢劫致人死亡等犯罪中，犯罪嫌疑人或者在作案前与被害人有过电话联系，或者在作案前通过电话与他人密谋犯罪或纠合他人参与犯罪，或者作案后拿走被害人的手机并使用。这些案件中通话清单和电话客户登记资料在破案中起着非常重要的作用，在没有目击证人的情况下，很多都是通过查询通话清单和电话开户登记资料掌握到被害人生前的活动情况，并锁定犯罪嫌疑人的。建议侦查人员及时提取通话清单和电话客户登记资料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3.户籍资料。在大案、要案方面，尤其是可能判处无期徒刑以上刑罚的案件，侦查人员比较注重户籍资料。但属于基层法院管辖的一审案件，不少案件只有一封挂号信存根，没有下文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4.前科材料。侦查人员对于犯罪嫌疑人前科材料中裁判文书的搜集一般都比较重视，但对于犯罪嫌疑人被释放的材料的搜集往往重视不够，不少案件只有判决的材料，没有释放的材料。由于被告人在服刑期间，可能存在减刑的情况，导致实际被释放的日期与当初判决书上的终止日期不一致。被告人是否属累犯还得以实际释放的日期为准进行计算，这样就导致公安机关、检察机关对于犯罪嫌疑人是否属累犯的问题认定不准，影响了起诉的质量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　5.赃车的登记资料。在办案中，侦查人员如果发现犯罪嫌疑人驾驶的车辆是借他人的，或者是偷的、抢的，在查明后就发还给车主，这一做法是正确的。但是，对于一些需要法院处理的车辆，侦查机关没有提供车辆的登记资料。对于这种情况，法院一般不作处理，因为错判的风险很大。所以，对于需要法院处理的赃车，都要提供车辆的登记资料。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二已经搜集到的证据不装订入卷或随案移送&#34;&gt;（二）已经搜集到的证据不装订入卷或随案移送&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　在一些案件中，侦查人员在犯罪现场发现了一些书信、被害人或被告人的证件等，但这些证件没有附卷，也没有移送。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三在防止翻供方面存在的问题&#34;&gt;三、在防止翻供方面存在的问题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　有的案件犯罪嫌疑人供认了犯罪事实，但侦查人员没有及时录像以固定证据。在法庭审理时存在一定数量的全部翻供或部分翻供的被告人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从审判实践来看，被告人翻供的心态很复杂，很多是受到同仓人员的指点而翻供，有的是在同一部车辆押解的过程中串供，有的是怕承担严重的法律后果而翻供。所以，对被告人进行讯问时，尤其是他供认时，应及时进行录像以固定证据，并将证据随案移送。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四物证或赃款赃物处理方面存在的问题&#34;&gt;四、物证或赃款赃物处理方面存在的问题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　个别案件中，侦查物证在还没有提取所需要的证据的情况下就被侦查人员发还了。当法官发现这一问题后，侦查人员再找被害人家属索回物证进行补充提取相关证据，导致程序合法性、内容真实性存疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　例如，在一起故意杀人案件中，被害人被人杀死，现场没有目击证人。在犯罪现场的地上发现一部带血的手机，侦查人员查明手机是被害人的，于是发还。但是，手机上有血迹，如果是被告人的血，就证明被告人在犯罪现场留下血迹，这就是证明他犯罪的证据之一。如果手机是被告人的，也证明被告人可能去过犯罪现场，这也是证明他犯罪的证据之一。但是，侦查人员在没有对血迹进行鉴定的情况下，在没有对手机信息内容（手机内有被害人哥哥发给被害人的短信）提取的情况下就将手机发还。结果现场勘查时发现的这部手机成了一个疑点，法官不得不要求侦查机关将手机追回，以排除疑点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　备注：因为原作者不知道是哪位，不好引用出处，故有侵权的话，可以留言或者微信联系我修改出处。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>车辆撞上草原上的骆驼，骆驼饲养人是否承担赔偿责任</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/luo-tuo-si-yang-ren-cheng-dan-pei-chang-ze-ren/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Aug 2021 11:01:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/luo-tuo-si-yang-ren-cheng-dan-pei-chang-ze-ren/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;案件要览&#34;&gt;案件要览&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　应杨某鹏的邀请，李某东驾驶小型轿车一同前往宁远镇西坡光伏电基站看朋友。返回时李某东驾车，杨某鹏乘坐在副驾驶，途中因李某东观察不周与李某文所闲散放养的骆驼相撞，造成杨某鹏受伤、三峰骆驼死亡、车辆受损。交警部门认定：李某东负本次事故的全部责任，杨某鹏无责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　李某东驾驶的小型轿车系其本人所有，该车辆在中国人民财产保险股份有限公司金昌市分公司投保了交强险及保险限额为30万元的商业三者险、车上人员责任险（司机限额2万元、乘客限额2万元），同时兼有不计免赔，事故发生在保险期限内。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　杨某鹏向一审法院起诉请求：判令被告赔偿各项损失共计309957.04元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当事人关系梳理：杨某鹏与李某东系朋友，李某文骆驼饲养人，李某东是车主。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;裁判思路&#34;&gt;裁判思路&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一审思路：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1、关于案涉交通事故中各方当事人责任应当如何认定问题。被告李某文在宁远镇西坡北部草原地界散养放牧骆驼，并未影响交通秩序，不承担本案民事责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2、关于原告杨某鹏主张的各项损失应当如何认定问题。医药费、误工费、护理费、住院伙食补助费、营养费、交通费、伤残赔偿金、护工费、救护车费、残疾辅助费、鉴定费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二审思路：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1、关于上诉人李某东无偿搭载被上诉人杨某鹏会友，一审判决由杨某鹏承担5%比例的责任是否适当问题。上诉人李某东无偿搭载被上诉人杨某鹏会友，虽然出于情谊，但也负有保障杨某鹏安全的义务。其在没有限速标志的路段行驶时，由于对路面观察不周，与被上诉人李某文饲养的横过马路的骆驼相撞发生交通事故，造成杨某鹏受伤、李某文三峰骆驼死亡、本人车辆受损的后果。李某东作为机动车驾驶人在行驶过程中未尽到谨慎注意和安全保障义务，发生交通事故致杨某鹏受伤，存在过错，应当承担侵权的主要责任；杨某鹏在乘坐车辆中未按规定使用安全带，造成自己伤害，亦存在过错；在无偿搭乘李某东车辆中，与李某东&lt;strong&gt;形成好意同乘关系&lt;/strong&gt;，依照法律规定和公序良俗原则，可减轻李某东的赔偿责任。一审判决由杨某鹏承担5%的责任偏低。李某东应当对杨某鹏的合理经济损失承担75%的赔偿责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2、关于李某文作为骆驼的饲养人对交通事故的发生是否有过错、是否应当对杨某鹏的损失承担赔偿责任问题。李某文&lt;strong&gt;对饲养的动物疏于管理&lt;/strong&gt;，在无人管护下横过马路，和李某东驾驶的车辆发生相撞，对造成杨某鹏受伤亦存在一定过错，&lt;strong&gt;应承担相应的侵权赔偿责任&lt;/strong&gt;。本案虽有交警部门的交通事故责任认定书，但该&lt;strong&gt;认定书仅是确定交通事故责任的证据，不能作为民事赔偿的依据&lt;/strong&gt;。李某文应当对杨某鹏的合理经济损失承担5%的赔偿责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3、关于杨某鹏主张的各项损失应当如何认定问题。一审计算杨某鹏医药费时未将其在金昌市中心医院做康复治疗后报销的统筹部分2426.23元扣除不妥；既计算了护理费又计算了陪护费，依据不足；李某东上诉所提应减轻其赔偿责任、李某文应承担侵权责任、部分赔偿费用计算错误的上诉理由成立。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;裁判规则&#34;&gt;裁判规则&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　以下为《民法典》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一千二百四十五条　【饲养动物致害责任的一般规定】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一千二百四十六条　【违反规定未对动物采取安全措施致害责任】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一千二百四十七条　【禁止饲养的危险动物致害责任】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一千二百四十八条　【动物园的动物致害责任】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一千二百四十九条　【遗弃、逃逸的动物致害责任】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一千二百五十条　 　【因第三人的过错致使动物致害责任】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一千二百五十一条　【饲养动物应履行的义务】&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;审理要点&#34;&gt;审理要点&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　上诉人李某东无偿搭载被上诉人杨某鹏会友，虽然出于情谊，但也负有保障杨某鹏安全的义务。其在没有限速标志的路段行驶时，由于对路面观察不周，在行驶过程中未尽到谨慎注意和安全保障义务，发生交通事故致杨某鹏受伤，存在过错，应当承担侵权的主要责任；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　杨某鹏在乘坐车辆中未按规定使用安全带，造成自己伤害，亦存在过错；在无偿搭乘李某东车辆中，与李某东形成好意同乘关系，依照法律规定和公序良俗原则，可减轻李某东的赔偿责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　李某文对饲养的动物疏于管理，在无人管护下横过马路，和李某东驾驶的车辆发生相撞，对造成杨某鹏受伤亦存在一定过错，应承担相应的侵权赔偿责任。交警部门的交通事故责任认定书，但仅是确定交通事故责任的证据，不能作为民事赔偿的依据。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结观点&#34;&gt;总结观点&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　饲养动物损害责任纠纷案件中，饲养动物虽未直接接触受害人，但因其追赶、逼近等危险动作导致受害人摔倒责任纠纷受伤的，应认定其与损害与受害人发生结果身体之间存在因果关系。动物饲养人或管理人不能举证证明受害人对损害的发生存在故意或者重大过失的，应当承担全部的侵权责任。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>最高法关于民法典审理合同问题的实务解答</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/shen-li-he-tong-shi-wu-jie-da/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2021 17:33:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/shen-li-he-tong-shi-wu-jie-da/</guid>
      
        <description>&lt;h3 id=&#34;实务要点第三人实际履行合同情形下合同当事人的认定&#34;&gt;　　【实务要点】第三人实际履行合同情形下合同当事人的认定&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　问：在实践中有这种情形，即一方在合同书上签字，但实际享有权利和履行义务的为第三人，此种情形下如何认定合同当事人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：合同关系是存在于特定当事人之间的权利义务关系，原则上仅在合同当事人之间发生效力，并不及于第三人，此称为“合同的相对性”。《民法典》第四百九十条第一款规定，“当事人采用合同书形式订立合同的，自当事人均签名、盖章或者按指印时合同成立。在签名、盖章或者按指印之前，当事人一方已经履行主要义务，对方接受时，该合同成立”，故一般情形下，在合同书上签字或者盖章的人就是合同的当事人。例外情形如职务行为，虽员工在合同上签字，但员工所在单位是当事人；再如代理行为，虽代理人在合同上签字，但被代理人是当事人。诸如此类的例外情形需要法律的明确规定方可成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　实践中出现的第三人实际享有权利、履行义务的情形并不属于前述例外情形，在合同的理论分类中，可归为“涉他合同”，具体包括“向第三人履行的合同”和“由第三人履行的合同”两种类型。“向第三人履行的合同”是指双方当事人在合同中为第三人设定合同权利，由第三人取得利益的合同。“向第三人履行的合同”虽是由第三人实际享有合同权利，但其享有权利的基础仍然来源于合同双方当事人的约定，不能改变合同当事人的身份。对此，《民法典》第五百二十二条规定：“当事人约定由债务人向第三人履行债务，债务人未向第三人履行债务或者履行债务不符合约定的，应当向债权人承担违约责任。法律规定或者当事人约定第三人可以直接请求债务人向其履行债务，第三人未在合理期限内明确拒绝，债务人未向第三人履行债务或者履行债务不符合约定的，第三人可以请求债务人承担违约责任；债务人对债权人的抗辩，可以向第三人主张。”而“由第三人履行的合同”，则是指双方当事人与第三人约定或者债务人与第三人约定，由第三人向债权人履行合同义务的合同。第三人履行义务的实质在于代债务人履行合同义务，《民法典》第五百二十三条规定：“当事人约定由第三人向债权人履行债务，第三人不履行债务或者履行债务不符合约定的，债务人应当向债权人承担违约责任。”至于债务人与第三人之间的关系，则要另案处理。
当然，实践中情况纷繁复杂，需要结合具体案情来认定合同当事人，如是否构成债权转让或债务承担；在债务承担的情形下，还应结合当事人的约定判断是构成并存的债务承担还是免责的债务承担。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实务要点催收公告能否使诉讼时效期间已经届满的债权起死回生&#34;&gt;　　【实务要点】催收公告能否使诉讼时效期间已经届满的债权“起死回生”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　问：最高人民法院《关于审理民事案件适用诉讼时效制度若干问题的规定》（本文以下简称《规定》）第十七条第一款规定：“债权转让的，应当认定诉讼时效从债权转让通知到达债务人之日起中断。”但当事人受让的债权在《债权转让及催收公告》刊出前已经诉讼时效期间届满的，新的债权人是否能够因此公告而重新获得胜诉权？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：《民法典》第一百九十五条规定：“有下列情形之一的，诉讼时效中断，从中断、有关程序终结时起，诉讼时效期间重新计算：（一）权利人向义务人提出履行请求；（二）义务人同意履行义务；（三）权利人提起诉讼或者申请仲裁；（四）与提起诉讼或者申请仲裁具有同等效力的其他情形。”可见，除法律对诉讼时效另有规定外，诉讼时效中断的原因不外乎四种情况：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　提起诉讼
　　　　申请仲裁
　　　　当事人一方提出要求或者同意履行
　　　　与提起诉讼申请仲裁具有同等效力的其他情形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　债权转让本身，并不能引起诉讼时效中断的法律效果。在债权转让的情况下，受让成为债权人的民事主体享有原债权人的权利，包括向债务人提出要求和提起诉讼。在国家级或者下落不明的当事人一方住所地的省级有影响的媒体上刊登《债权转让及催收公告》，无疑是债权人主张权利的一种方式。如果公告涉及的债权尚在诉讼时效期间内，则无论债务人是否看到这一公告，均会引起诉讼时效中断的法律后果。但如果公告涉及的债权早已诉讼时效期间届满，则根据《民法典》第一百九十二条规定：“诉讼时效期间届满的，义务人可以提出不履行义务的抗辩。诉讼时效期间届满后，义务人同意履行的，不得以诉讼时效期间届满为由抗辩；义务人已经自愿履行的，不得请求返还。”债权人所主张的权利能否实现，完全取决于债务人是否行使时效抗辩权。换言之，诉讼时效期间届满后，债务人自愿履行的，不受诉讼时效限制；一旦债务人行使时效抗辩权，则人民法院只能驳回债权人的诉讼请求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　有一种观点认为，《规定》第十七条第一款的规定中并无前提条件。也就是说，该条司法解释没有规定只有在诉讼时效期间尚未届满的条件下转让债权，才认定诉讼时效从债权转让通知到达债务人之日起中断。我们认为，这种观点是对最高人民法院上述司法解释的误读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一，诉讼时效期间尚未届满才谈得上中断，而已经届满的诉讼时效期间是无所谓中断的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第二，解读某一具体的司法解释条文，应当注意该条文在整篇司法解释中所处的位置，这样有助于从整体上了解该司法解释条文所在的部分是要解决哪些问题的。《规定》第八条至第十七条恰恰是用于解释诉讼时效中断的相关问题，诉讼时效期间尚未届满的前提条件应当是这些条文的应有之义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三，如果《债权转让及催收公告》能够使已经经过诉讼时效期间的债权“起死回生”，让诉讼时效重新起算；那么，人们岂不是可以将诉讼时效期间届满的债权通过转让并公告的方式，重新获得胜诉权？那样的话，诉讼时效制度就形同虚设了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　综上所述，我们认为，催收公告不能使诉讼时效期间已经届满的债权“起死回生”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实务要点当事人在合同中约定满足某种条件时合同自动解除当该条件成就时能否认定此合同不经通知对方即已解除&#34;&gt;　　【实务要点】当事人在合同中约定满足某种条件时合同自动解除，当该条件成就时，能否认定此合同不经通知对方即已解除&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　问：当事人在合同中约定满足某种条件时合同自动解除，当该条件成就时，能否认定此合同不经通知对方即已解除？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：合同解除是合同权利义务终止的重要方式之一，是对合同效力状态的根本性改变。在法律规定的合同解除方式中，包括当事人协商一致解除合同，以及解除权人行使解除权解除合同。合同的解除须由当事人为相应的意思表示，意图即在于使各方当事人对合同效力状态是否发生根本性变化能够有明确的认识。是否行使合同解除权，以及依据何种事实和理由行使合同解除权，取决于当事人的意思自治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《民法典》第五百六十五条第一款规定：“当事人一方依法主张解除合同的，应当通知对方。合同自通知到达对方时解除；通知载明债务人在一定期限内不履行债务则合同自动解除，债务人在该期限内未履行债务的，合同自通知载明的期限届满时解除。对方对解除合同有异议的，任何一方当事人均可以请求人民法院或者仲裁机构确认解除行为的效力。”其意在强调，当事人一方行使约定或法定的合同解除权时，应当向对方发出通知，作出明确意思表示。该条虽未覆盖约定自动解除条件的情形，但出于促进合同关系的变动在双方当事人之间清晰化、明确化的考量，若当事人在合同中约定满足条件时合同自动解除，不宜认为该条件成就时，合同可以不经通知即解除。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实务要点合同因违约解除后违约金条款可否继续适用&#34;&gt;　　【实务要点】合同因违约解除后，违约金条款可否继续适用&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　问：合同因违约解除后，违约金条款可否继续适用？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：目前理论与司法实践中，对于合同解除后违约金条款能否继续适用主要包括两种观点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一是否定说，认为合同因解除溯及既往消灭，违约金条款失去效力，且债务人根本违约责任已吸收瑕疵履行违约责任，故当事人仅能主张损害赔偿，无权请求支付违约金；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二是肯定说，认为支付违约金的行为，是当事人通过预先设定并独立于履约行为之外的给付行为，且《民法典》第五百六十七条规定，“合同的权利义务关系终止，不影响合同中结算和清理条款的效力”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们认为，《民法典》第五百六十六条第二款规定，合同因违约解除的，解除权人可以请求违约方承担违约责任，但当事人另有约定的除外。这里的违约责任当然包括合同内定的违约金。司法实践中对此问题也有明确的司法政策与司法解释。最高人民法院《关于当前形势下审理民商事合同纠纷案件若干问题的指导意见》（法发〔2009〕40号）第八条规定，“……合同解除后，当事人主张违约金条款继续有效的，人民法院可以根据合同法第九十八条的规定进行处理”，其实质是认为违约金条款系当事人事先达成的、可独立于合同剩余条款之外的合意，该条款的效力不因合同权利义务终止而受到影响。另外，最高人民法院《关于审理买卖合同纠纷案件适用法律问题的解释》第二十条规定：“买卖合同因违约而解除后，守约方主张继续适用违约金条款的，人民法院应予支持；但约定的违约金过分高于造成的损失的，人民法院可以参照民法典第五百八十五条第二款的规定处理。”虽然本条是关于买卖合同的规定，但其所体现出的违约金条款在效力上不因合同解除而受影响的法理，完全可以类推适用于其他类型的合同。因此，总体而言，若合同因违约而解除，违约金条款可继续适用，但违约金过分高于因解约造成的损失的，对于超过部分，人民法院可以根据当事人的请求予以调整。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实务要点赠与合同的任意撤销权和法定撤销权有何区别&#34;&gt;　　【实务要点】赠与合同的任意撤销权和法定撤销权有何区别&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　问：审判实践中，赠与人以行使赠与合同撤销权为由撤销赠与，受赠人依据赠与合同向人民法院起诉，请求赠与人继续履行合同，及时办理赠与手续，交付赠与物。赠与人并未说明他（她）是行使任意撤销权还是法定撤销权，依据《民法典》的相关规定，这两种撤销权是有区别的，请问在办案中应如何把握？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：任意撤销权和法定撤销权的行使应以赠与合同有效为前提，两者既有共性又有区别。在审判实践中，无论赠与人是否提出行使哪一种撤销权，人民法院均应搞清赠与人应当行使何种撤销权。两者的区别有以下三点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一是两者的法律依据不同。行使任意撤销权的依据是《民法典》第六百五十八条，而行使法定撤销权的依据则是《民法典》第六百六十三条第一款。如果赠与人就赠与房产行使任意撤销权，还应当适用《民法典》第二百零九条有关不动产登记的规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二是两者适用的条件不同。行使任意撤销权的条件包括：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）赠与合同尚未履行，赠与物的物权尚未发生转移。动产的物权转移以交付为要件，不动产和特殊动产（如机动车、船舶、飞机）的物权转移以登记为要件，因为赠与合同具有实践合同的特点，物权转移后，赠与人即丧失任意撤销权；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）赠与合同不具有公益、道德义务的性质；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）赠与合同尚未经过公证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　具备上述条件的，赠与人方可行使任意撤销权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　法定撤销权是基于法定事由，由赠与人行使的撤销赠与的权利。行使该项权利的要件是，无论赠与合同是否已经履行，受赠人只要符合下列一种情形即可行使撤销权：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）严重侵害赠与人或者赠与人的近亲属的合法权益；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）对赠与人有抚养义务而不履行；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）不履行赠与合同约定的义务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　只要具备前述三项事由，无论赠与合同是否经过公证，赠与的财产是否已交付，也无论赠与是否具有公益和道德义务性质，享有撤销权的人均可以撤销赠与。从这两种撤销权的条件可以看出，享有法定撤销权的赠与人可能同时享有任意撤销权，但享有任意撤销权的赠与人（在缺乏法定事由时）通常不享有法定撤销权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三是撤销权人撤销赠与的法律后果不同。行使任意撤销权的后果是，生效的赠与合同从此失去效力（但已经履行部分有效），合同双方的权利义务解除，赠与物的所有权不变，受赠人的履行请求权也随之消灭。行使法定撤销权的后果是，不仅尚未履行的赠与合同不再履行，而且已经履行的赠与合同也失效，赠与人可以对受赠人主张所有物返还请求权或不当得利返还请求权。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实务要点旅游合同之诉能否获得精神损害赔偿&#34;&gt;　　【实务要点】旅游合同之诉能否获得精神损害赔偿&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　问：审判实践中，很多旅游者以旅游合同之诉向旅行社主张经济损失和精神损害赔偿，请问其精神损害赔偿请求能否得到支持？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：从理论上讲，通常认为精神损害赔偿属于侵权责任的范畴。虽然违约可以导致包括精神损害在内的非财产性损失，但对于生活在市场经济之中的任何一个理性的人来讲，订立合同本身就意味着风险，精神损害的风险应当包括在这种风险之内，不能单独就精神损害再主张一次赔偿。从法律上讲，随着《民法典》的出台，立法者依然将精神损害赔偿限定在侵权之诉中，并适当放宽了精神损害赔偿适用的侵权行为范围。《民法典》第一千一百八十三条规定：“侵害自然人人身权益造成严重精神损害的，被侵权人有权请求精神损害赔偿。因故意或者重大过失侵害自然人具有人身意义的特定物造成严重精神损害的，被侵权人有权请求精神损害赔偿。”同时，《民法典》第九百九十六条还进一步规定：“因当事人一方的违约行为，损害对方人格权并造成严重精神损害，受损害方选择请求其承担违约责任的，不影响受损害方请求精神损害赔偿。”第九百九十六条的适用需满足以下条件：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）主要适用于侵害人格权的情形。违约责任的一般原则是不适用精神损害赔偿的。但是，涉及人身权利或以精神利益满足为主要目的的合同，因违约行为侵害对方人格权的，造成非违约一方的损失通常为非金钱损失，难以通过市场价值准确衡量，适用财产损害赔偿难以对非违约方进行救济，因而，可采用精神损害赔偿方式对人格权遭受的侵害实行全面的救济。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）以违约责任与侵权责任竞合为前提。《民法典》总则编中的第一百八十六条规定：“因当事人一方的违约行为，损害对方人身权益、财产权益的，受损害方有权选择请求其承担违约责任或者侵权责任。”从该条规定来看，仅在违约责任与侵权责任竞合的情形下，非违约方才能在违约责任中主张精神损害赔偿责任，在其他情形下，即便非违约方遭受了严重的精神损害，其也无权在违约责任中主张精神损害赔偿责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）违约行为造成非违约方严重精神损害。关于造成“严重精神损害”的判断标准，理论上有不同的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　严重精神损害的“严重性”可从以下几个方面进行判断：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　①损害后果的严重性。一般来说，造成严重精神痛苦往往伴随一定的后果，受害人因人身、精神遭受的损害对日常生活、工作、社会交往等造成较明显的不利影响。如果以社会一般人的标准判断，一般人在权利遭受此种侵害的情况下，都承受难以忍受的精神痛苦和肉体痛苦，则可以认为已经构成了严重后果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　②精神痛苦的严重性。具体是指，因侵害人格权所造成的痛苦已经超出社会一般人的容忍限度，如果这种精神痛苦按照一般人的标准已经超出了可以忍受的程度，则可以认定其是严重的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　③损害具有持续性。也就是说，损害所造成的痛苦不是立即消失的，而是持续了一段时间，如果受害人只是遭受了偶尔的精神痛苦或者心理情绪上的不愉悦，则不属于应予赔偿的精神损害。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实务要点定作人发现承揽人交付的工作成果有质量瑕疵应当在多长时间内提出异议&#34;&gt;　　【实务要点】定作人发现承揽人交付的工作成果有质量瑕疵，应当在多长时间内提出异议&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　问：某中介公司与某广告公司签订印刷品加工承揽合同，中介公司委托广告公司承印印刷品。双方对承印标的物、数量、质量、承揽方式、材料提供、履行期限作出约定，但未对质量标准及质量异议期限作出约定。在工作成果交付1年后，因中介公司欠付部分加工费，广告公司诉至法院；中介公司反诉认为印刷品存在错字、漏字等质量瑕疵，要求退还印刷品。请问，中介公司提出质量异议是否超过合理期限，其反诉请求能否得到支持？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：法院审理中形成两种不同意见：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一种意见认为，《民法典》对定作人提出质量异议的期限未作出明确规定。《民法典》第七百八十条规定，承揽人完成工作的，应当向定作人交付工作成果，并提交必要的技术资料和有关质量证明。定作人应当验收该工作成果。据此，比照《民法典》中对诉讼时效期间的规定，定作人有权在3年内就质量瑕疵提出异议，承揽人在3年内对定作物质量承担瑕疵担保责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另一种意见认为，依《民法典》规定，定作人负有验收工作成果的法定义务。如定作人在验收工作成果时，对于明显的质量瑕疵应及时提出异议；对于隐蔽瑕疵，在使用工作成果过程中发现的，也应及时提出异议。如未及时提出异议，应推定质量合格，定作人按约定支付拖欠的加工费。对于最长异议期间的限定，应当参照《民法典》有关买卖合同的规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们认为，应当区分瑕疵的性质以决定定作人提出异议的期间。定作人在接收承揽人交付的工作成果时，主要是为了检验工作成果是否符合合同约定或者定作人要求，还包括查验有关技术资料和质量证明。经验收，符合要求的，定作人应当接受工作成果，并按合同约定或交易习惯支付报酬及其他费用。经检验，如存在质量瑕疵，定作人有权减少加工费用；如工作成果有严重的质量缺陷的，定作人有权拒收并通知承揽人。发现定作物质量瑕疵时，定作人应当在合理期限内通知承揽人。如双方对质量是否存在问题存在争议，可由国家法定检验机构鉴定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一般来讲，质量瑕疵可以分为两种：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一种质量瑕疵是显性的，指这种质量瑕疵在定作人接收承揽人交付的工作成果时，通过肉眼或现有技术手段以一定的国家或行业标准就能检验发现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另一种质量瑕疵是后续的或者说是隐性的，指在验收时不能或不易发现，在后续使用中才能发现；或随着时间推移才能显现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对这两种质量瑕疵，定作人提出质量异议期间应适用不同标准。对于显性瑕疵，定作人验收时应当发现并即时通知承揽人，原则上应当场提出；如承揽人不在场，定作人应立即通知承揽人。如没有通知，则视为工作成果符合要求。对于只能在使用中发现的质量瑕疵，定作人应在合理期限内及时通知承揽人。在承揽合同无特别约定的情况下，定作人提出质量异议的最长时限以参照《民法典》第六百二十一条就买卖合同项下规定的最长期限，确定在2年为宜。即2年内无论定作人是否发现定作物质量瑕疵，只要未向承揽人提出异议的，即视为认可质量合格。当然，行业标准或国家标准有特殊规定的，从其规定，但定作人无权就此提出违约之诉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　本案中，如中介公司委托广告公司加工的宣传品存在漏字、错字情形，则属于显性瑕疵，中介公司接收工作成果时应及时提出，而其已使用1年且未提出异议，应视为质量合格。中介公司应当支付欠付的定作费，其提出退货的反诉请求应予驳回。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实务要点同一建设工程存在黑白合同的情形下在判断工程价款结算根据时是否需要考虑白合同的效力&#34;&gt;　　【实务要点】同一建设工程存在“黑白合同”的情形下，在判断工程价款结算根据时，是否需要考虑“白合同”的效力&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　问：同一建设工程存在“黑白合同”的情形下，在判断工程价款结算根据时，是否需要考虑“白合同”的效力？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：最高人民法院《关于审理建设工程施工合同纠纷案件适用法律问题的解释（一）》（以下简称《解释（一）》）第二条第一款规定：“招标人和中标人另行签订的建设工程施工合同约定的工程范围、建设工期、工程质量、工程价款等实质性内容，与中标合同不一致，一方当事人请求按照中标合同确定权利义务的，人民法院应予支持。”此条通常被称为有关“黑白合同”的规定，其中，中标合同被称为“白合同”，另行签订的合同被称为“黑合同”。依据该条规定，“黑合同”与“白合同”实质性内容不一致的，应当以“白合同”作为结算工程价款的根据，这是因为《招标投标法》第四十六条规定“……招标人和中标人不得再行订立背离合同实质性内容的其他协议……”，第五十九条规定“……招标人、中标人订立背离合同实质性内容的协议的，责令改正……”，“黑合同”的签订违反上述法律规定，自然不能作为结算根据。与之相符，《解释（一）》第二条第二款规定：“招标人和中标人在中标合同之外就明显高于市场价格购买承建房产、无偿建设住房配套设施、让利、向建设单位捐赠财物等另行签订合同，变相降低工程价款，一方当事人以该合同背离中标合同实质性内容为由请求确认无效的，人民法院应予支持。”第二十三条规定：“发包人将依法不属于必须招标的建设工程进行招标后，与承包人另行订立的建设工程施工合同背离中标合同的实质性内容，当事人请求以中标合同作为结算建设工程价款依据的，人民法院应予支持，但发包人与承包人因客观情况发生了在招标投标时难以预见的变化而另行订立建设工程施工合同的除外。”上述规定均体现相同的立法思路。应当注意的是，以“白合同”作为结算工程价款的根据，隐含的前提是“白合同”即中标合同应当有效，因为只有有效合同才能直接作为结算根据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在“白合同”无效的情形下，如何认定结算根据？根据最高人民法院《解释（一）》第二十四条规定，当事人就同一建设工程订立的数份建设工程施工合同均无效，但建设工程质量合格，一方当事人请求参照实际履行的合同关于工程价款的约定折价补偿承包人的，人民法院应予支持。实际履行的合同难以确定，当事人请求参照最后签订的合同关于工程价款的约定折价补偿承包人的，人民法院应予支持。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实务要点因土地补偿费分配方案侵害集体经济组织成员合法权益引发的纠纷不属于就用于分配的土地补偿费数额产生的争议&#34;&gt;　　【实务要点】因土地补偿费分配方案侵害集体经济组织成员合法权益引发的纠纷，不属于“就用于分配的土地补偿费数额”产生的争议&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　问：实践中，有观点认为，如何确定土地补偿费在农村集体经济组织内部的分配办法，是均等分配还是实行差别待遇，属于村民自治范畴内的事项，司法权无权干涉。最高人民法院《关于审理涉及农村土地承包纠纷案件适用法律问题的解释》（本文以下简称《农村土地承包司法解释》）第一条第三款规定：“农村集体经济组织成员就用于分配的土地补偿费数额提起民事诉讼的，人民法院不予受理。”该条规定正是体现了此种考虑，所以，按照该规定，农村集体经济组织成员因受到差别待遇提起的诉讼，人民法院应当不予受理。这种理解正确吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：这种理解是不正确的。《农村土地承包司法解释》第一条第三款规定，是针对土地补偿费发放到农村集体经济组织后，该集体经济组织按照民主议定原则，确定拟在集体成员范围内进行分配的数额后，农村集体经济组织成员针对该数额提出异议的情形。比如，集体土地被征收后，集体经济组织获得土地补偿费200万元，经民主议定，该集体经济组织决定将其中的150万元用于分配，余留50万元用于村集体公益事业。如果特定农村集体经济组织成员认为应当把全部的200万元都用于分配并提起诉讼，人民法院应当按照前述规定不予受理。司法解释作出这种规定的原因在于，该决定是集体经济组织综合考虑本组织的实际情况，经由民主议定而确定的，属于村民自治的事项，并未超出村民自治的合理界限。对此，司法权无须也无权进行评价乃至审查，否则即属于对村民自治的过度干预。从纠纷性质看，其与因土地补偿费分配方案实行差别待遇侵害特定人群合法权益而引发的纠纷全然不同。土地补偿费是对经由征收消灭的集体土地所有权的补偿，而集体土地所有权的权利主体是农民集体，据此，土地补偿费的受益主体也只能是农民集体。只要具有该集体经济组织的成员资格，就应具有相应的分配权。同时，一般来讲，集体土地所有权的替代物价值（土地补偿费的数额）大小与农村集体经济组织成员的劳动没有关系，也并非集体经济组织的经营收益，按照成员权理论，就土地补偿费分配而言，每个集体经济组织成员的分配权应当是均等的。因此，对特定人群实行差别待遇没有法律和法理依据。虽然该分配方案系经民主议定，但对权利受到侵害的特定人群来说，显然构成“多数人的暴政”。村民自治决议并不是绝对地不容任何司法审查和评价的，其效力应受法律保护的前提是，该决议不违反法律规定。如果该决议侵害了集体经济组织成员的合法权益，受侵害人当然有权提起民事诉讼寻求救济。对此，《民法典》第二百六十五条第二款明确规定：“农村集体经济组织、村民委员会或者其负责人作出的决定侵害集体成员合法权益的，受侵害的集体成员可以请求人民法院予以撤销。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　根据《农村土地承包司法解释》第一条第三款规定不予受理因土地补偿费分配方案侵害集体经济组织成员合法权益引发的纠纷，是对司法解释规定的错误适用。该类纠纷属于《农村土地承包司法解释》第一条第一款第六项规定的“承包地征收补偿费用分配纠纷”，人民法院应当依法受理。对其如何处理，《农村土地承包司法解释》第二十二条也作了明确规定：“农村集体经济组织或者村民委员会、村民小组，可以依照法律规定的民主议定程序，决定在本集体经济组织内部分配已经收到的土地补偿费。征地补偿安置方案确定时已经具有本集体经济组织成员资格的人，请求支付相应份额的，应予支持。但已报全国人大常委会、国务院备案的地方性法规、自治条例和单行条例、地方政府规章对土地补偿费在农村集体经济组织内部的分配办法另有规定的除外。”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实务要点购房人因卖房人违约而遭遇限购政策还能否请求合同继续履行&#34;&gt;　　【实务要点】购房人因卖房人违约而遭遇限购政策，还能否请求合同继续履行&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　问：2010年，张某通过房屋中介，与产权人李某签订二手房买卖合同并依约支付了全部购房款。由于当地二手房市场价格不断上涨，李某意欲反悔，便多次找借口拖延时间，一直未协助张某办理产权过户手续。后当地房地产调控政策实施细则出台，按限购政策张某丧失了购房资格。现在张某起诉至人民法院，请求判令李某继续履行合同或者赔偿其损失，该案应当如何处理？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：为遏制当前一、二线城市及部分三、四线城市房地产市场价格上涨过快，国家出台了一系列调控政策。由于相关政策不断升级且陆续出台，实务中因合同订立、履行等遇到阻碍而产生的纠纷不在少数，有的还诉至法院。人民法院需要根据不同情况，作出妥善处理。本案中，由于张某被认定为限购对象，不具备购房的主体资格。依据《民法典》第五百八十条第二款规定，“有前款规定的除外情形之一，致使不能实现合同目的的，人民法院或者仲裁机构可以根据当事人的请求终止合同权利义务关系，但是不影响违约责任的承担”，人民法院不宜判令合同继续履行，应判决解除房屋买卖合同。不过，结合双方履约情况分析，张某作为守约一方，已经履行合同义务，如果李某也依约履行，双方完全可以在政策出台前完成房屋过户手续，合同目的就能够实现。因此，对张某请求合同继续履行的主张虽不能支持，但是张某主张追究李某的违约责任并赔偿其所受损失的合理诉求，人民法院还是应当在查明事实基础上予以保护。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实务要点出租方未按约定开发土地又与承租人签订租赁合同将部分土地出租用于建造仓库该租赁合同的效力应如何认定&#34;&gt;　　【实务要点】出租方未按约定开发土地，又与承租人签订《租赁合同》，将部分土地出租用于建造仓库，该《租赁合同》的效力应如何认定&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;　　问：乙公司通过出让方式取得某地块的土地使用权，《出让合同》约定土地用于房地产开发。后乙公司一直未进行开发投入，还就其中部分土地与甲公司签订《租赁合同》，约定甲公司租用乙公司的土地用于建仓库存放货物。现两公司因租金给付问题发生纠纷诉讼至法院，因乙公司未按照法律规定和出让合同约定进行土地开发投入，故对《租赁合同》效力如何认定问题存在不同看法。该租赁合同的效力应如何认定？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：《城市房地产管理法》第二十六条规定：“以出让方式取得土地使用权进行房地产开发的，必须按照土地使用权出让合同约定的土地用途、动工开发期限开发土地。超过出让合同约定的动工开发日期满一年未动工开发的，可以征收相当于土地使用权出让金百分之二十以下的土地闲置费；满二年未动工开发的，可以无偿收回土地使用权；但是，因不可抗力或者政府、政府有关部门的行为或者动工开发必需的前期工作造成动工开发迟延的除外。”乙公司以出让方式取得土地使用权用于房地产开发的，应当按照规定的期限、用途进行开发和资金等的投入，否则其在就土地进行转让时将会受到限制，甚至在满2年未动工开发且无正当理由的情形下，政府可以作出无偿收回土地等处理决定。我们认为，针对上述种种现象，法律更多是从政府行政管理角度作出规范，相关规定并不应理解为系对当事人民事行为的效力作出认定的效力型规范。特别是像本案所述未按约定用途使用土地并用于出租的，对租赁合同效力如何认定，法律并无明确条文直接规定。如果租赁合同系双方当事人在自愿前提下的真实意思表示，还是应当认定合同有效。至于对乙公司未按照约定用途使用土地的行为如何处理，则应另当别论。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>以物抵债的房屋买受人能否排除强制执行</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/yi-wu-di-zhai-pai-chu-qiang-zhi-zhi-hang/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2021 16:04:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/yi-wu-di-zhai-pai-chu-qiang-zhi-zhi-hang/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;案件要览&#34;&gt;　　案件要览&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　某公司与陈某光、李某模、陈某述签订《商品房买卖合同》，约定所购房屋为按份共有并办理了预售合同登记备案。此后，某公司和陈某述均表示某公司以案涉房屋20%的所有权份额抵偿了陈某述对赤峰公司所享有的债权。嗣后，重庆市高法根据某某矿业开发公司申请，对案涉房屋进行查封，陈某述提出异议，请求排除法院强制执行。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;办案思路&#34;&gt;　　办案思路&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　《执行异议和复议规定》第28条为&lt;strong&gt;保护不动产善意买受人的物权期待权&lt;/strong&gt;而设立，故在适用时一般应限于为购买不动产之目的而签订的不动产买卖合同，非为购买不动产之目的签订的不动产买卖合同，典型的如以房抵债或者通过不动产买卖合同为借贷提供担保，这种的目的是实现或者担保实现“买受人”的普通金钱债权，&lt;strong&gt;这种与以购买不动产为目的而签订的买卖合同在当事人之间形成买受人对出卖人的物之交付及权属变动这一非金钱债权不同&lt;/strong&gt;，除非该以物抵债协议已经履行完毕，即用于抵偿的不动产已经完成所有权变更登记，此时因为该不动产已非被执行人的责任财产范围而当然不应再被强制执行，否则基于&lt;strong&gt;债的平等性&lt;/strong&gt;，该以物抵债协议仍属于一般债权的范畴，不应当优先于执行债权而实现。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;裁判规则&#34;&gt;　　裁判规则&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　《民法典》第二百零九条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《查封规定》司法解释第十七条&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《执行异议和复议规定》第二十八条&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;审理要点&#34;&gt;　　审理要点&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　《执行异议和复议规定》第28条解决的是在强制执行程序中，买受人对所买受的不动产权利保护与普通金钱执行债权人权利保护发生冲突时，基于对正当买受人合法权利的特别保护之目的而设置的特别规则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;该条适用的前提条件，从严审查买受人支付价款、合法占有不动产以及未办理过户的原因等事实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　本案中双方的真实意思表示为以房抵债，即陈其述签订该合同的目的并非为购买案涉不动产，而是为了实现债务的清偿。基于债的平等性，陈其述对赤峰公司的债权并不较本案所涉银坤公司的执行债权更具有优先实现的价值利益。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结观点&#34;&gt;　　总结观点&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　如果没有办理不动产登记，则抵债协议仅能产生债法上的效力，受让人享有抵债标的物登记请求权和物的交付请求权。而物之交付的债权优先于金钱债权，但抵债协议的目的是消灭金钱债权，不应优先于另外一个金钱债权的实现。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>未经上诉而直接申请再审可直接驳回</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/bu-shang-su-shen-qing-zai-shen-ke-bo-hui/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 21:47:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/bu-shang-su-shen-qing-zai-shen-ke-bo-hui/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　典型案例：（2020）最高法民申7058号&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;裁判要旨原文摘录：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　凯达公司虽主张一审判决存在错误，但在法定上诉期限内未提起上诉，亦未提供客观上导致其不能行使诉权的合理理由，其放弃法律规定的常规性救济途径，即应当承担该处分行为所致的失权后果。故二审法院以凯达公司未提起上诉为由对其不承担保证责任的主张不予审查并无不当。凯达公司未经上诉直接向本院申请再审，属于滥用再审程序的情形，故对凯达公司关于原审法院适用法律错误的主张，本院从程序上直接予以驳回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　凯达公司的再审申请不符合《中华人民共和国民事诉讼法》第二百条第一项、第二项、第六项、第十三项规定的情形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;认定的事实：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一审法院分别向指定签收人鲁显军和陈澎邮寄送达了民事判决书，其中向鲁显军邮寄快递的收件人姓名处特别载明“鲁显军转凯隆丰公司、王艳春、凯达物流、通世新公司、张义兴、赵立丽”。两份快递单回执均显示邮件妥投、他人代收，可以认定一审法院已按当事人指示成功送达民事判决书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总结：法院认定一审判决书已经送达凯达物流并且该公司也收悉，其未在上诉期限内向法院提起上诉，视为凯达物流放弃了二审诉权，此后未经二审程序而直接提起再审审请，属于对再审程序的滥用，直接为予以驳回。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Vercel绑定自已的独立域名</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/vercel-domain-name/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 19:49:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/vercel-domain-name/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　利用Vercel来绑定自已的独立域名从而在中国地区可以很好友的访问自已的GITHUB上的托管页面，网上有较多的关于如何把GITHUB上的项目同步到Vercel的教程，写的还是靠谱的。在没有使用Vercel前，我是把国内的页面托管到coding上，后来coding被腾讯云收购后就开始实行流量收费就放弃了。不过Vercel相比coding更为方便些，至少不用做两个部署。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这篇文章里讲的Vercel来绑定自已的独立域名，操作时要避开网络教程的雷区，其实很简单，Vercel本身就已经很智能的提供了域名绑定操作，只需要ping XXXXX（你的命名）.vercel.app，得到IP后，把IP解析到你的域名里就可以了。而不是像网络上说的解析到76.76.21.21这个IP，这只是演示IP，而不是你的项目IP地址。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　Vercel和Github一样，绑定域名的后，会自动生成https证书，而且会自动续期。对于专注于文字的博客站来说，只需要买一个域名，把服务器的钱和活儿都省了，PUSH后直接交给github去处理。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>违反先合同义务的情形</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/wei-fan-xian-he-tong-yi-wu/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 15:38:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/wei-fan-xian-he-tong-yi-wu/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　合同法中的先合同义务是指当事人在缔约阶段，按照诚信原则应承担的协助、通知、保护、忠实等义务。其中违反先合同义务的情形主要有两种以及承担的缔约过失责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《民法典》第500条规定的违反先合同的两种情形：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一、假借订立合同，恶意进行磋商；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二、故意隐瞒与订立合同有关的重要事实或者提供虚假情况；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　先合同义务可以归纳为四种：诚信缔约义务、告知义务、保密义务、其他先合同义务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　缔约过失责任以行为人有过错为构成要件，而违约责任以无过错为原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　缔约过失责任的构成要件一般分为四个：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　１、缔约人在缔约过程中违反先合同义务；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　２、缔约相对方受到损害；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　３、违反先合同义务与损害有因果关系；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　４、违反先合同义务存在过错；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　缔约过失责任制度，最核心在下于缔约方在缔约过程中违反先合同义务。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>商品房买卖合同中预约与本约合同的认定规则</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/shang-pin-fang-yu-yue-he-ben-yue-de-ren-ding/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2021 10:48:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/shang-pin-fang-yu-yue-he-ben-yue-de-ren-ding/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　所谓商品房预约合同，是指房地产开发企业与买受人就双方在一定期限内签订商品房买卖合同达成的协议，一般以“意向书”“订购书”“认购书”等形式表现，且多约定定金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一、要真正的识别预约与本约在实务中并不容易。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在具体判断一项约定到底是预约还是本约时，需要结合其整体内容辅助判断当事人的意图，即其究竟是为了订立一个最终的合同，还是完成一项交易，具体的需要从下面几点进行判断：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）该合同是否是最终的合同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　比如，协议里双方虽然约定了交易的标的和价格，从内容上也已经具备了本约合同的要求，但同时在协议里又明确规定双方应当在本协议的基础上继续磋商以订立最终的购房合同的，事实上就明确了该协议为预约合同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）双方负担义务情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　预约合同的真正义务是在特定时间里完成最终合同的缔结，而不需要当事人对其进行完全履行，本约合同中双方应当根据享有和承担的相应的权利和义务，以实现最终的交易。比如，预约合同中，双方真正要履行的是交付定金以及继续磋商正式买卖合同的义务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（三）双方履约情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在商品房买卖中，如果购买方直接支付的是购房款且对方接受，则很有可能就是本约。相反，如果交付的是定金、认购金等，或者在预售许可证办理完结后，进一步提出要求签订正式的商品房买卖合同，则应该是预约合同。案例：《仲某清诉上海市金轩大邸房地产项目开发有限公司合同纠纷案》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（四）违约责任情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　预约对应的是定金罚则或者其他违约责任，本约对应的是行使解除权及赔偿损失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二、预约合同与表明有订约意向的意向书的区别，即只有符合预约认定要件的意向书才是预约合同。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一、是否有将来订立本约合同的明确意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第二、是否包含了订立预约合同的核心内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三、是否明确了期限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第四、是否交付了定金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三、裁判要旨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　商品房预约合同与本约合同核心区别是当事人的缔约意图，前者为订立一个最终合同，后者为完成一项交易。商品房认购书、订购单、意向书等一般属于商品房买卖预约合同，但如果其具备商品房买卖合同的主要内容，并且出卖人已经按照约定收受购房款的，该协议应当认定为商品房买卖合同。同时，预约这种订约的意思表示应包含必要的确定性，如预约不确定则不宜认为其成立合同。从时间上看，预约合同有效无须以有商品房预售证为条件，但也应在开发项目取得建设工程施工许可证后签订才有效。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年最新《人民检察院民事诉讼监督规则》</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/min-shi-su-song-jian-du-gui-ze/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2021 20:46:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/min-shi-su-song-jian-du-gui-ze/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　修订后的《规则》共10章135条，与原民事诉讼监督规则相比，减少了1章，增加11条。经最高检第十三届检察委员会第六十二次会议审议通过， &lt;strong&gt;于2021年8月1日起正式施行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;五大亮点：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一：明确当事人不服生效裁判的 两年申请监督期限，同时规定检察机关 依职权启动监督程序的案件，不受该期限的限制；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二：完善检察机关不予受理的情形，将“不可归责于当事人自身原因导致其再审申请超过法律规定期限”排除在检察机关不予受理的情形之外，增加对超过两年申请监督期限案件不予受理的规定，并明确 对当事人提出审判、执行人员违法行为监督申请案件的受理不受穷尽法院救济前置程序的限制；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三：明确对审理、执行法院的上级法院复议裁定、决定申请监督的案件， 由作出复议裁定、决定的法院的同级检察院受理；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　四：明确 对检察机关不依法受理监督申请的，当事人享有向上一级人民检察院申请监督的救济途径；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　五：明确检察机关决定受理监督申请案件时 应同时向双方当事人发送相关法律文书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;修订后的《规则》增加三种 依职权启动监督程序案件类型：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一：当事人存在虚假诉讼等妨害司法秩序行为；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二：人民法院作出的已经发生法律效力的民事公益诉讼判决、裁定、调解书确有错误，审判程序中审判人员存在违法行为，或者执行活动存在违法情形；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三：具有重大社会影响等确有必要进行监督的情形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　修订后的民事诉讼监督规则新增当事人不服生效裁判的两年申请监督期限。&lt;strong&gt;该规定一般不具有溯及力，仅适用于新受理的案件&lt;/strong&gt;。同时，考虑到当事人对司法解释新规定需要有合理的预期，对于新民事诉讼监督规则施行前的民事案件， 当事人申请监督的期限应当从修订后的民事诉讼监督规则施行之日起算，以保障当事人申请监督权利的行使。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Github与Vercel整合测试</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/chinese-test/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2021 16:01:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/chinese-test/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;老师介绍&#34;&gt;老师介绍：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;法考界很低调的一位大神级的老师。授课逻辑性很强，强调民法的思维方法教育，直击考点不吹学术理论。这里的公开课选取的不是法考的课程，而是张翔老师在大学课堂上的公开课之物权法部分，讲的比法考课更加的细致。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;公开课视频&#34;&gt;公开课视频:&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;bilibili&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=36871505&amp;cid=&amp;page=1&amp;high_quality=1&amp;danmaku=1&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;550&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; sandbox=&#34;allow-top-navigation allow-same-origin allow-forms allow-scripts&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>李小龙之龙争虎斗高清蓝光英文原版</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/enter-the-dragon-1973/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2020 17:52:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/enter-the-dragon-1973/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　对于龙迷，没有看到过高清的蓝光片源的龙争虎斗英文原版带，是很遗憾的。这个版本里，可以听到李小龙的本人原声，更好的诠释李小龙桀骜不训的性格，这种性格不是目中无人，也不是狂傲不羁，而是将武学与哲学相融汇，再通过电影诠释出来的气质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　很多喷子经常会说李小龙是个演员，并没有实战，不能说明有真功夫。有没有真功夫？纠结这个本身就是对功夫的侮辱。李小龙天生高度近视达８００度，左右脚长短不一样，还有耳背，脊椎受过致命的伤害。这些生理条件的约束，让他无法站在擂台上实战对抗，但是他希望把他对功夫的理解，对武学的诠释，对哲学的参悟，通过电影的方式展现给世人，在他短短３２年的生命里，已经是奇迹！你喷，你创造一个奇迹试试？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　附上磁链接：magnet:?xt=urn:btih:c47249861271e521832246f0bdd1312f609479f0&amp;amp;dn=Enter.the.Dragon.1973.1080p.BluRay.x264.DTS-FGT&amp;amp;tr=http%3A%2F%2Ftracker.trackerfix.com%3A80%2Fannounce&amp;amp;tr=udp%3A%2F%2F9.rarbg.me%3A2710&amp;amp;tr=udp%3A%2F%2F9.rarbg.to%3A2710&amp;amp;tr=udp%3A%2F%2Fopen.demonii.com%3A1337%2Fannounce&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>十部优秀的法律题材电影</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/you-xiu-fa-l%C3%BC-dian-ying/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2020 22:20:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/you-xiu-fa-l%C3%BC-dian-ying/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　法律题材的电影无论是从剧本还是取材，灵感的获取难度不大，对导演能力的挑战却是不小，把背景放大，拍摄效果要像美国往事这般恢宏，那个难度是可想而知，也容易失去主题的重心。拍摄法律题材更多的是情感戏，要酣畅淋漓的表达爱与恨、恶与善、公正与正义、人权与机制等等的冲突，冲撞的越激烈越会引起观众的共鸣。也许正是这些因素的引力导向，中国目前是很难拍出一部高分的法律电影的，因为这些冲突是不分国籍和种族的，中国更加强调的是和谐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;１、控方证人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一场成功的无罪辩护，同时也是一场为罪恶开脱的辩护，最后的神反转剧情让人印象深刻。一个男人伙同他的小三计划了谋杀案，得到了一笔不小的财产继承，然后找到十大律师之一的高级律师为他辩护。律师被这个男人的高超的演技所欺骗，同时在男主的原配的共同表演下，成功完成了无罪辩护，最后得知，男主是真凶后，原配一气之下杀了男主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;２、十二怒汉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十二陪审员集中在一间小屋子里，由最初的十一票同意有罪，一票反对变成最后的全数反对，支持被告无罪。这部黑白电影极其经典，十二个演员的表演都可圈可点。中国也翻拍过这个电影，但我看后觉得不好，几乎是全抄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;３、辩护人（韩国）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一个中年大叔的奋斗历程，也是一个国家民主的反面衬托。本已在商事业务方面大有作为的男主，为了一个理想，为了一个救子心急的母亲，而卷入一场与国家机器对抗的刑事辩护中，最后动摇了国家机器，法官和检察官双双下台，无辜的热血青年得到释放。当然这只是电影，在韩国不存在这样的真实事实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;４、熔炉（韩国）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　发生在特殊教育学校的性侵案，据说是真实事件改编。唯一有正义感不愿同流合污的男老师，不惜与校长和学校的高层决裂，维护受性侵的未成年人的合法权益，最后得到公正的审判。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　５、杀死一只知更鸟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　６、费城故事&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　７、刺杀肯尼迪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　８、一级恐惧&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　９、桃色血案&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　１０、永不妥协&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　后面的会在慢慢看完之后，也会简短的作下补充。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>同台设备中github和coding的ssh秘钥冲突的解决办法</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/git-coding-ssh-chong-tu-jie-jue/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 16:52:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/git-coding-ssh-chong-tu-jie-jue/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　在本地.ssh文件夹中建立好github和coding的ssh秘钥后在推代码时提示：permission denied (publickey) 这个错误时，说明github和coding的ssh发生冲突了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　github和coding的ssh秘钥的建立过程：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　１、先进入ssh目录&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;cd&lt;/span&gt; ~/.ssh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;　　２、生成github、gitee的key，依次执行以下命令（里面的邮箱地址改成自己的邮箱）&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;2
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;ssh-keygen -t rsa -C &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;call_xxxx@163.com&amp;#34;&lt;/span&gt; -f &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;github_rsa&amp;#34;&lt;/span&gt;
ssh-keygen -t rsa -C &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;call_xxxx@163.com&amp;#34;&lt;/span&gt; -f &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;coding_rsa&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;　　３、在 ~/.ssh 目录下新建一个config文件&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;touch config
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;　　４、给系统添加SSH&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;2
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-fallback&#34; data-lang=&#34;fallback&#34;&gt;ssh-add ~/.ssh/github_rsa
ssh-add ~/.ssh/coding_rsa
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;　　这步如果出现Could not open a connection to your authentication agent，需要执行以下命令&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-fallback&#34; data-lang=&#34;fallback&#34;&gt;eval `ssh-agent -s`　或者　ssh-agent bash
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;　　然后再执行以上的ssh-add命令即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　５、在第３部的config中添加配置&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;2
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;3
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;4
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;5
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;6
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;7
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;8
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;9
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# github&lt;/span&gt;
Host github.com
HostName github.com
IdentityFile ~/.ssh/github_rsa

&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# coding&lt;/span&gt;
Host e.coding.net
HostName e.coding.net
IdentityFile ~/.ssh/coding_rsa
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;　　然后分别运行&lt;code&gt;ssh -T git@github.com&lt;/code&gt;　和　&lt;code&gt;ssh -T git@e.coding.net&lt;/code&gt;　进行ssh验证是否连接。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于违反法律、行政法规强制性规定无效的规定</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/guan-yu-he-tong-xiao-li/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2020 12:25:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/guan-yu-he-tong-xiao-li/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;条文内容&#34;&gt;　　条文内容&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　【强制性规定的识别】合同法施行后，针对一些人民法院动辄以违反法律、行政法规的强制性规定为由认定合同无效，不当扩大无效合同范围的情形，合同法司法解释（二）第14条将《合同法》第52条第5项规定的“强制性规定”明确限于“效力性强制性规定”。此后，《最高人民法院关于当前形势下审理民商事合同纠纷案件若干问题的指导意见》进一步提出了“管理性强制性规定”的概念，指出违反管理性强制性规定的，人民法院应当根据具体情形认定合同效力。随着这一概念的提出，审判实践中又出现了另一种倾向，有的人民法院认为凡是行政管理性质的强制性规定都属于“管理性强制性规定”，不影响合同效力。这种望文生义的认定方法，应予纠正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人民法院在审理合同纠纷案件时，要依据《民法总则》第153条第1款和合同法司法解释（二）第14条的规定慎重判断“强制性规定”的性质，特别是要在考量强制性规定所保护的法益类型、违法行为的法律后果以及交易安全保护等因素的基础上认定其性质，并在裁判文书中充分说明理由。下列强制性规定，应当认定为“效力性强制性规定”：强制性规定涉及金融安全、市场秩序、国家宏观政策等公序良俗的；交易标的禁止买卖的，如禁止人体器官、毒品、枪支等买卖；违反特许经营规定的，如场外配资合同；交易方式严重违法的，如违反招投标等竞争性缔约方式订立的合同；交易场所违法的，如在批准的交易场所之外进行期货交易。关于经营范围、交易时间、交易数量等行政管理性质的强制性规定，一般应当认定为“管理性强制性规定”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;理解适用&#34;&gt;　　理解适用&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一、从《合同法》第53条第5项到《民法总则》第１５３条第１款&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《民法总则》第１５３条第１款：违反法律、行政法规的强制性规定的民事法律行为无效，但是该强制性规定不导致该民事法律行为无效的除外。这里有两个强制性规定，其中前一个是效力性规定，后一个是管理性规定，从这里反映出民法总则对区分效力性规定与管理性规定的做法是持肯定态度的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二、要准确认定强制性规定的范围&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（１）《民法总则》第１５３条第１款的强制性规定不包括法律、行政法规有关要求办理批准手续的效力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　以批准作为生效条件的合同，批准属于合同的特别生效条件，而蜚此条款所谡的导致合同无效或不影响合同效力的强制性规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（２）《民法总则》第１５３条第１款的强制性规定不包括权限性规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　法定代表人在对外担保等事项上，只有在经公司股东会或董事会决议后才能代表公司对外提供担保，否则构成越权代表，就要根据《公司法》第５０条的规定来认定合同效力，而不能适用《合同法》第５２条第５项或者《民法总则》第１５３条第１款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（３）《民法总则》第１５３条第１款的强制性规定也不包括赋权性规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　违反《房地产管理法》第３８条第４项的规定，构成无权处分，只能根据《合同法》第５１条对无权处分的规定认定合同效力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三十八条下列房地产，不得转让:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(一)以出让方式取得土地使用权的，不符合本法第三十九条规定的条件的;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(二)司法机关和行政机关依法裁定、决定查封或者以其他形式限制房地产权利的;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(三)依法收回土地使用权的;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(四)共有房地产，未经其他共有人书面同意的;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(五)权属有争议的;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(六)未依法登记领取权属证书的;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(七)法律、行政法规规定禁止转让的其他情形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三、要准确适用违法无效规则。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）要确定是否存在强制性规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　公法上的强制性规定才可能是管理性规定，而私法上的强制性规定并不都是效力性规定，比如权限性规定、赋权性规定的违反启动的是效力待定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）要考察规范对象&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一、合同内容违法。主要体现为标的物违法，包括：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（１）以禁止流通物和限制流通物作为交易对象的行为，如文物、毒品；（２）以人身或人格利益作为交易对象的行为，如妇女、人体器官；（３）对违法标的物作为交易对象的行为，如销售假币；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第二、主体资格违法，如学校等以公益为事业为目的的单位提供保证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三、合同的其他要素违反，包括：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（１）缔约方式违法，如建设工程合同必须进行招标；（２）场所违法，如期货；（３）期限、数量违法，如民间借贷超过３６％。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第四、履行行为违法，如走私。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　合同内容违法→合同无效；主体违法、要素违法→不应认定合同无效；履行行为违法→不影响合同效力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（三）要进行法益衡量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一、考察所保护的法益是否超过合同自由这一法益。如果是金融安全、市场秩序、国家调控等公序良俗→合同无效；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第二、考察法律后果，违法行为可能构成刑罚处罚的，意味着具有严重的社会危害性→合同无效，但仅是轻微的行政违法行为，受害人是特定的→可撤销，反之合同无效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三、考察是否涉及交易安全保护问题。优先考虑交易相对人保护的问题，比如房价上涨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第四、考察合同是否已经履行。取决于合同瑕疵的程度。如果是枪支等→无效；如果不是严重的瑕疵，合同已经履行的情况下，考量履行的要素，一定情况下承认合同有效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;四、商事审判中常见的违法行为及其合同效力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）关于主体资格违法的问题：不具有相应资格、资质的主体从事的法律行为原则上无效，但仍要保护善意相对人的合法权益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）关于超越经营范围和违反特许经营问题：合同无效，主要是主体资格的限制，比如烟草；标的物的限制，比如禁止的流通物；对行为本身的限制，比如建设工程施工许可证。在本质上就是未取得行政许可的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（三）关于保底条款无效的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（四）关于违反竞争性缔约方式问题。主要是招投标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（五）关于场所不法问题。原则上不影响合同效力，但证券交易除外。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实务问题&#34;&gt;　　【实务问题】&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;　　一、如何判断一个规范是否属于强制性规定&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　应当、必须、不得、禁止四个词的判断→必须、禁止均是强制性规定，应当、不得通常是强制性规定，但要排除属于裁判规范、倡导性规范或者半强制规范的情形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二、民事合同构成刑事犯罪的，合同是否无效&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　违法性程序考察仅是法益衡量的一个因素，在确定违法合同的效力时，还要兼顾考察交易安全保护等因素，比如合同诈骗在合同法的效力是可撤销，&lt;strong&gt;赋予受害人撤销权，并由其决定合同是否无效&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>基于2020年全球性肺炎疫情的一点小感</title>
      <link>https://jjdlawyer.com/post/quan-qiu-fei-yan-yi-qing/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2020 20:25:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jjdlawyer.com/post/quan-qiu-fei-yan-yi-qing/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　79年的那场肺炎让刚满周岁的我整整咳嗽了一个多月，据父母的回忆，每天都抱着我去医院打针，打的是已经列入禁药的链霉素。从我记事起，就发现有耳背，那时候小不在乎别人的指指点点，也从未跟老师说过在上课时有听不见，也因此带来了许多的误解，也不从去和老师讲解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在后来的岁月里，曾经以为遇到了几个知心好友，有意地和他（她）们说起，耳背的原因是因为链霉素的耳毒性导致神经性耳聋，很多人会不理解，为什么家长会选择这个药物等等，当他们这么问时，多半是出于好奇而不是理解，我便不再作答，因为没有必要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在那个特殊的年代，对于父母来说，生命与耳朵，他们也曾有过痛苦的选择，失去听力而保留生命！但是，非常幸运的是，打了一个多月的链霉素，我的听力变成了慢性听力受损症，而不像其他人，完全失去听觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2003年的非典和2020年的新冠，足以表明，人类在细菌面前还是很脆弱的。没有说错的话，根本不存在特效药物，而是天气变炎热后，细菌没有了传播的土壤而神奇消失，但不代表它不会再回来！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　懂人事开始，对于世间的一些变故，无论是他人的犯罪抑或疾病比如抑郁症，我从来不和他人去议论，一是因为我没有资格去评论他人的经历，二是我更没有资格将他人的经历当成饭后的谈资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人类在宇宙中的存在，犹如细菌在地球上的存在，都是一粒尘埃！取决一个人的价值的是对于社会的作用，如果没有广义的社会贡献，就经营好你的家庭，照顾好你的家人，这也是对社会的贡献，因为家庭是社会的组成单位，是属于狭义的社会贡献！&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
